Od sebe / k sobě

V češtině nás nad výrazy od sebe a k sobě nalepenými na dveřích napadne jediný význam: jsou to jednoduché pokyny k manipulaci. Zato anglická slova push a pull výklad značně rozšiřují.

Jistě, v první řadě skutečně napovídají, jak využít svou sílu k otevření dveří. Zkrátka co je nutné udělat, abyste odněkud někam prošli. Nebo přinejmenším někam nakoukli. Anebo dveře zavřeli. Před někým, před něčím.

Push ale taky znamená posunovat, strkat, tlačit. Nebo někoho uhodit. Je to i šťouchanec a úder.

Stejně tak pull má dost dalších významů: zatáhnout, stisknout, zmáčknout. Cloumat a škubat sebou. Třeba když vás někdo drží, když vás něco svazuje. Zmítat se, vzpírat. Taky někoho přefiknout. Nebo si dát loka.

Tento román vypráví, jak jsem se snažil s něčím vyrovnat. S náhlou životní změnou. Se situacemi, které přinesla nejasnost mé sexuální orientace. S jinou kulturou a jiným způsobem života. Jak jsem před něčím starým a prožitým dveře zavíral a něčemu novému, zatím neobjevenému, otvíral. Jak jsem od sebe něco odháněl a cosi jiného k sobě lákal.

A jak jsem se u toho všeho škubal a vzpíral a kolik šťouchanců jsem schytal.

Přibližně dva roky trvá, než se normální zdravý
jedinec vyrovná se smrtí partnera.

(pracovnice psychologické poradny v Praze 6)

Kdo nevěří v lásku, nevěří v sebe.

(irské přísloví)

Prolog

leden 2008

Tyhle situace úplně nesnáším: z malinkatého nedorozumění se jakousi podivně vybublanou naštvaností stane partnerská hádka se vším všudy.

Přesně jako před chvílí. Celý den s Honzou v pohodě lyžujeme, překvapivě nám to jde a dost se u toho bavíme. Je mrazivo a slunečno. Nádherný den. Cítím se s ním hezky a bezpečně.

A najednou kvůli úplné blbosti, totiž že právě zjistil, že jsem si koupila jiný lístek na sjezdovku, než jsem podle něj měla, je všechno v háji. Celá harmonie dnešního dne je pryč. Stojíme u vleku, hloupě se hádáme a tahle pitomá hádka se jako sněhová koule puštěná z kopce dolů obaluje hlasitější výměnou slov a mění se v monstrózní balvan sváru. Ostatní lyžaři nás pobaveně míjejí, a dokonce i když už sedí v sedačkách, které je vyvážejí na vrchol kopce, se otáčejí a snaží se uzřít co nejvíc z našeho stupidního a hlavně úplně zbytečného divadla.

„Víš co? Jeď si sama, já už na to kašlu. Jdu na drink. Už toho mám stejně plný zuby. Nebo spíš tebe,“ říká nakonec Honza. Vím, že to tak nemyslí. Přesto jsem vzteky bez sebe a nejradši bych ho roztrhla.

„To přesně potřebuješ. Drink. Aby ses uklidnil. Čau, jedu sama.“

Zacvaknu boty do lyží v místě, kde je na vázání napsáno push, hůlkami se naštvaně odpíchnu a mířím do řady u paty vleku. Slyším, jak si hlasitým a nabručeným hlasem objednává u stánku s občerstvením irskou kávu. Vím, že mě poočku pozoruje, ale jsem příliš hrdá, abych se otočila a zamávala. Znamenalo by to usmíření. A já jsem na něj pořád ještě naštvaná.

A když pak dosednu do sedačky, která se lehce zhoupne a energicky mě začne vyvážet na vrchol sjezdovky, je moje nesmyslné naštvání pasé, otáčím se a chci mu zamávat.

Honza se ale nedívá. Baví se s hezounem za barem, skoro jako by flirtovali. Barman mu zrovna nalévá do šálku whisky. Jak znám Honzu, celé to jeho „flirtování“ má jen jeden účel: dostat co největšího panáka. Pak se mi ale celý ten obraz vzdaluje a zmenšuje, vlek rychle míří k cíli.

Už stojím na kopci připravená vyrazit a očima si plánuju trasu, když mi přijde zpráva od Honzy.

„Nemám tě plný zuby a nikdy mít nebudu. Miluju tě. Pojeď rychle dolů, ať ti můžu dát pusu všech pus.“

Okamžitě roztaju. Tohle je přesně Honza. Tak jak ho znám. Tak jak ho mám ráda. Celý hloupý stín naší hádky se rozplynul a já vlastně ani nechápu, jak jsme k ní vůbec mohli dospět.

Ještě kontroluju boty ve vázání, vše v pořádku, a už jedu dolů. Lyže nabírají rychlost: za několik vteřin budu u něj a políbím ho na usmířenou.

A on mě.

druhý, třetí a čtvrtý měsíc prvního roku

Ready for restart

Zelené letadlo s trojlístkem na křídlech dosedlo na přistávací plochu. Trochu to hrklo, ale řekl bych, že to bylo spíš někde hluboko ve mně.

„Tak jsme konečně tady,“ říkám nahlas a otáčím se na vedlejší sedačku.

Je prázdná.

Srdce se mi na dvě vteřiny zastaví – vteřina první: není tu se mnou, vteřina druhá: co když to nezvládnu?

Za prvé: už nikdy se mnou nebude. Za druhé: musím to zvládnout.

Čekám na pasovou kontrolu a prohlížím si vlajky zemí Evropské unie, umístěné vysoko nad mou hlavou. Kontroluju, zda je tam ta s modrým klínem. Je hned vedle červenobílé polské.

„Našel jste svou vlajku?“ ptá se mě sympatický irský celník a s úsměvem mě žádá o cestovní doklad. „Myslím českou vlajku,“ doplní, když mu podám pas.

Odpovím, ale myslím na to, že bych v jeho zemi rád našel především sám sebe. A třeba ještě něco navíc.

„Jedete k nám pracovat?“

„Jedu k vám žít!“

Co jiného mi taky zbývá. Můj dosavadní život je rozbitý na milión kusů a složit ho jednoduše nelze. Jeden, ten nejdůležitější kus totiž chybí. Musím začít odznova. Jsem na nule. Řekněme spíš na nové startovní čáře. Ready for restart.

„Tak ať se vám tu dobře žije!“ slyším ještě za sebou, schovávám pas a vstupuju do Irské republiky. Oficiálně tak za sebou nechávám svůj život v Čechách.

Irsko je rozlohou stejně velké jako Česko, má však jenom čtyři milióny obyvatel. Evidentně bych tu měl mít víc prostoru pro život.

Výrazně nižší hustota obyvatelstva se ale očividně netýká dublinských hospod. Necelou hodinku po přistání letadla stojím (sedět není kde) v jedné z nich. Je totálně přecpaná. Má dva vchody, u každého dvojici nesmlouvavě vyhlížejících, přesto vlídných svalovců. Hospoda má i dva bary a pivo se v ní valí vodopádem. Nedokážu definovat ten zcela zásadní rozdíl mezi atmosférou tohoto podniku a podobných v Čechách, ale cítím ho okamžitě. Slibuju si, že opakovanými návštěvami irských pubs na to přijdu. Ale hlavně se tu neupít. Svým českým žalem a zdejším silným pivem.

O dvě hodinky později, opojen pověstně silným guinnessem v počtu prstů jedné ruky plně vyvinutého jedince, učím místní štamgasty správně vyslovovat svoje jméno.

„Honza.“

„Eee?“

„Honza!“

„Hajzl?“

„Hon-za!“

„Hazr? Jako ta vodka? Dvě vodky!“

Žoviální barman přede mě staví skleničku místní vodky Huzzer, a než zablikání světel oznámí poslední objednávku, stihnu do sebe obrátit další čtyři (tak, a prsty na obou rukou jsou kompletní). Euforicky naladěn opouštím pub a pohlcuje mě divoký a hlučný Temple Bar. Motám se sám uprostřed přeplněných ulic. Fotím se se skupinkou žen v pokročilém věku s červenými klobouky na hlavách, které jsou nadšeny z toho, že mi je teprve čtyřiadvacet, odmítám nabízenou pomoc k podepření od dvou teenagerů, krásný holky a hezkýho kluka, kteří by pomoc potřebovali víc než já a kteří mnou trochu pohrdají, a to jen proto, že mi je už čtyřiadvacet, až zničehonic přicházím k sobě v okamžiku děsivého zjištění. V hospodě jsem zapomněl laptop.

Někde mezi třetí a čtvrtou pintou černého moku jsem si v něm kontroloval adresu svého dočasného dublinského bydliště, hostelu v Temple Bar. A nechal ho zapnutý jen tak na baru v přeplněné hospodě. Tak před hodinou.

Vbíhám zoufale do hospody, hystericky překřikuju jakousi kapelu, vysoký zarostlý zrzoun a malá křehká blondýnka, která moc irsky nevypadá, vlastně vypadá dost česky, zrovna zpívají, že něco pomalu padá, a já zjišťuju, že můj počítač je fuč. Některé věci, napadá mě, jsou v Irsku stejné jako doma: nikdo nic neví, nikdo nic neviděl. Laptop je nadobro v prdeli. Svérázné duo na pódiu, které se k sobě moc nehodí a přece vypadá zamilovaně, se znovu dává do zpěvu. Falling slowly. Rezignovaně si objednávám šestého guinnesse. Chutná hořce.

Ulice pověstné dublinské čtvrti Temple Bar jsou ve dvě v noci snad ještě živější než ve dne. Procházím jimi s prázdnýma rukama a počítám, kolik hodin budu muset odpracovat při aktuální výši minimální hodinové mzdy či kolik pint černého piva si budu muset odpustit, abych si mohl pořídit nový počítač. Do hostelu dorazím tak šokovaný výslednými ciframi, že nereaguju na opakované volání ramenatého chlápka, který se ležérně opírá o pult recepce a vtipkuje s recepčním na úkor zmatených opilých cizinců.

Až napotřetí:

„Haló, pane Hopsa, váš laptop. Nechal jste ho na baru!“

Poznávám v něm jednoho ze statných vyhazovačů z hospody. Nevěřím svým očím! Do rukou mi vkládá můj laptop.

„Thank you very much!“

„Není zač,“ odpoví s úsměvem a já opravdu vím, že je za co děkovat. Euforicky se rozhovořím o svých irských plánech. Chvíli mě poslouchá, pak se omluví, že musí zpět do práce, a poděkuje, že jsem dnes večer navštívil jejich podnik. Ve dveřích se ještě otočí a já podruhé v krátké době slyším stejnou větu:

„Ať se vám tu dobře žije!“

A v ten moment pevně věřím, že bude. A že to zvládnu.

Arabské klubko lásky

Moje první noc v Irsku je krátká.

Probouzí mě bolest hlavy. Není to však předčasně se dostavivší kocovina, ta udeří později, ale ostrá bolest způsobená rytmickými údery čímsi studeným a srstnatým do mého nebohého obličeje. Šátrám zoufale po vypínači, a než tmu konečně brutálně roztrhne prudké světlo, napadají mě děsivé varianty, co se se mnou vlastně děje: ležím někde před hospodou a jsem obětí fotbalových chuligánů… ne, nejsem v Anglii, jsem v Irsku, dupe po mně stádo horských ovcí!

Světlo dává mým představám reálný obsah a já se pomalu vzpamatovávám: Dublin, levný hostel pro turisty, minipokoj s palandou, čísi chlupaté nohy mi neurvale masírují obličej. Kdo to probůh se mnou leží v posteli? A proč jsou dva? A proč nahatí? Teď se pohnu a dám jim vědět, že taky existuju. Povážlivě blízko nich. Co tak křičí? To já jsem vyděšený!

Ukazuje se, že jsem se nedopatřením stal součástí milostného aktu palestinských milenců.

„Ne, ne, my ne milenky, my mánšelé,“ vysvětlují mi vehementně, jako by to mělo nějak zmírnit výsledný trapný dojem. Překvapeně zjišťuji, že některé části těla mám stále ještě vpleteny do arabského klubka lásky.

„A ty v špátna postel, ty spát nad námi…“

A opravdu. Opilý novou zemí, která by měla být mým domovem, jsem se v noci nedokázal vsítit do svého skromného hnízdečka ubohé hostelové palandy a spokojil se s přízemím, kde si na mně po chvíli ustlali kolegové z Blízkého východu.

„Prostě doma nebylo nic, co by mě drželo,“ vyprávím později – samozřejmě česky – svým palestinským spolubydlícím, když taktně přerušili rituál lásky. Vyklubala se z nich sympatická dvojice prťavých novomanželů s evidentním pochopením pro opilé české ztroskotance. Šelpa mi uvařila ten nejčernější čaj, jaký jsem kdy viděl, Ašraf nabral hrst čehosi žlutého z plastikového sáčku a nekompromisně mi to hodil do šálku.

„To dobrá na alkoholici, pít, pít rychle!“

Svatbu měli přesně před týdnem a do Dublinu přijeli dnes ráno. Šelpina sestra má někde na jihu Irska arabskou čajovnu, chtějí za ní jet a pracovat tam.

„A ty mít manšéla?“ ptá se mě zvědavě malinký Palestinec. Oba vypadají starší než já, ale ve skutečnosti jim nebude víc než dvacet, napadá mě.

„Ne, manšéla. Manšélku! Ty mít manšélku?“ opraví chotě Šelpa.

„Ne ne, já jsem… single,“ říkám, ale hned se zarazím, protože mi to náhle zní divně. Být single. Zas po dlouhé době jsem single. Rychlé obrácení pozornosti k mému životu mi najednou vžene slzy do očí. Samozřejmě to svádím na ten černočerný arabský magorák, co do sebe leju. A pak jim vypovím celý svůj černočerný životní příběh.

O půl hodiny později, když nemám víc co říct, konečně usínám. Se slzami na tváři a v Šelpině objetí. A budu spát celou noc.

Oni oka nezamhouří.

V dublinském hostelu

Nakonec v tomhle hostelu zůstanu dva týdny, během nichž se marně pokouším najít si v Dublinu slušnou práci. Stanu se obskurní součástí téhle usviněné ubytovny. Turisti sem přicházejí, milují se, opíjejí, kopulují a po několika dnech odcházejí, jen já zůstávám. Taky se opíjím, ale nekopuluji. Ani nemiluji. Už nikdy nebudu. Místo toho brečím, kudy chodím. Brečím ve společných umývárnách, ve společné jídelně. Brečím ve své povislé patrové posteli. Brečím, protože tohle velké šedivé město neznám. Brečím, protože tu nikdo nemluví česky, protože mi nikdo nechce dát práci. Brečím, protože tenhle mizerný hostel přesně odráží, v jaké životní etapě se nacházím.

Taky během těch čtrnácti dnů chytnu plíseň nohou a odmítnu dvě nabídky k sexu. První od totálně opilé patnáctileté Švédky, která je účastnicí evidentně liberálního školního výletu (na moje vychované, ale razantní „ne, děkuju“ reaguje tím, že mi pozvrací nohy), a druhou od hezkého, intelektuálně vypadajícího Američana v tričku s nápisem Make tea, not war, co dny a noci sedí na chodbě před mým pokojem s knihou. Po nepříliš vlídném odmítnutí („Nech mě, buziku!“) pak na své smutné palandě poprvé po měsíci a půl onanuji. Je to nevzrušivé, mechanické, samozřejmě u toho brečím a myšlenky se mi stáčejí směrem, který mi nečiní dobře ani u srdce, ani v pyžamových kalhotách. A tak se ze zdravotních důvodů mermomocí snažím nemyslet na život doma v Čechách, na to, co se mi tam stalo, ani na to, jak mizerný mám život tady v Irsku. Netrénovaná ruka mě příšerně bolí a já si představuji něco nezávadně vzrušivého. Opilou Švédku. Amerického knihomila. Oba dohromady – výsledek se nakonec přece jen dostaví.

Na druhý den ráno vyjdu z pokoje s odvážným odhodláním oba vyhledat a prohodit s tou severskou princeznou a se zámořským králem svých masturbačních vizí vlídné slovo. Možná bych jim měl poděkovat za znovunavrácení svého těla do plně funkčního provozu. Když ne psychicky, tak alespoň po fyzické stránce. I když nevím, co by na to řekli. Taky bych se mohl omluvit za toho buzíka. Jsou ale pryč. Po blondýnce zbylo zaschlé blitíčko ve výtahu a po Američanovi pomuchlaná kniha na chodbě. Zvednu ji. Irský deník Heinricha Bölla v angličtině. Moje oblíbená kniha o téhle zemi! Vracím se do pokoje a několik příštích hodin se pokouším přelouskat ty známé irské příběhy vytištěné v cizím jazyce.

Moc mi to nejde, ale ani jednou u toho nepomyslím na to, s čím se tady v Dublinu zatím marně snažím vyrovnat.

Černé louže

„Hlavně si nemysli, že když jsi byl v Dublinu, žes byl v Irsku. Dublin, to je to nejmíň irský město v celý zemi,“ říká zcela vážně šestadvacetiletý Padraig. Kluk, kterého jsem potkal včera v jedné zdejší hospodě. Trpělivě tam naslouchal mému stěžování si na těžký život, na tohle nevlídné město, na příšernou irskou byrokracii a na neochotu Irů mě zaměstnat. Nabídl se, že mi druhý den pomůže oběhnout všechny důležité úřady, vyřídit papíry, co pro život tady potřebuji, a že mi zároveň ukáže město. Netušil jsem, že se za jeho průvodcovskou charitou skrývá něco navíc.

A tak jsme celý den chodili po různých kancelářích a různých památkách. V podstatě jsme prošli celé město. Padraig byl skvělý průvodce. Vysvětlil mi, že irská podoba názvu města by se dala přeložit přibližně jako město u proutěného brodu.

„I anglický název je původně z irštiny a znamená černá louže,“ říká. „A brzy pochopíš, že je to víc než trefný. Život tady je plný černých louží.“

On sám má pro Dublin i expresivnější pojmenování:

„Je to strašně nudná, šedivá díra. Navíc jestli jsi byl někdy v Londýně, tak jsi byl v podstatě i v Dublinu.“

Jeho vyhrocený názor na hlavní město Irska je výrazně ovlivněný i jeho původem: je totiž z jihoirského Corku a rivalita mezi dvěma největšími irskými městy je značná. Je to, jako by vás Prahou provázel kovaný Brňák. Na druhou stranu jsou Padraigovy dublinské zkušenosti nezpochybnitelné: studoval na proslulé místní univerzitě Trinity College.

Takže teď spolu sedíme znavení celodenním chozením od úřadu k památce a od památky k úřadu v malé útulné hospůdce s výhledem na budovu dublinského Nejvyššího soudu. Moc mu děkuji za průvodcovské služby a jako hmotné poděkování mu kupuji další, už asi čtvrtou pintu po okraj naplněnou smetanově krémovým guinnessem. Trocha osvěžujícího piva stéká po sklenici na dubový stůl.

Náhle mi sáhne na ruku a podívá se na mě tak nějak jinak. A mně to konečně dochází. Z průvodce je najednou svůdník.

„Kdybys chtěl, mohl bych ti ještě dneska večer ukázat Dublinskej hrad. Je monstrózní a krásnej. Taky osvětlenej. Z bytu, kterej mi na dnešek půjčil kamarád, je na něj výbornej výhled.“

A já, který jsem do téhle chvíle nevěděl, že i Dublin má svoje Hradčany, jsem dost vyděšený, protože první, co mě napadne, je, že slovní spojení Dublinský hrad musí být nějaká odvážná Padraigova metafora, že tím v podstatě myslí jen některou monstrózní a krásnou část svého těla, kterou mi chce ukázat, a tak nakonec začnu blekotat něco v tom smyslu, že je moc hodný, ale že ne, že už mám těch památek pro dnešek dost, že jsem unavený, a zítra taky ne, víš, já jsem vlastně na holky, říkám nakonec. A on na to:

„A proč tu teda s tebou žádná není?“

A já nemám nic, co bych mu na to řekl, a on už taky nic neříká, tak jen tak koukáme na tu obdivuhodnou budovu soudu za okny a mlčíme. Když jsou sklenice před námi konečně prázdné, ptám se ho, jestli mu můžu koupit ještě jedno, ale on říká, že ne, podá mi ruku a ať se ti daří a odchází.

Já tam ještě chvilku sedím. Padraig ve mně evidentně rozpoznal něco, co já sám vycítit nedokázal. Nebo spíš uzřel, co jsem v sobě samém vidět nechtěl. Koukám teď na lidi kolem a je mi jasné, že jsem rozhodně nejosamělejší a nejzmatenější člověk v téhle hospodě. Jdu si k baru ještě pro jedno ve snaze svou situaci alespoň krátkodobě vylepšit.

Když ten napěněný mok znovu zvednu k ústům, konečně mi to dojde: na stole pod sklenicí se vytvořila malá černá loužička steklého piva. To musejí být ty černé louže.

Koukám na ně a prstem do nich píšu: „Proč tu se mnou nejsi?“

Pomalu si pak guinnesse vychutnávám. A když mám dopito, říkám si, že jsem možná přece jen měl jít s Padraigem podívat se na ten místní hrad a zhlédnout tak definitivně všechna historicky zajímavá místa tady v Dublinu.

A zkusit něco, co si už vlastně dlouho přeju udělat.

Střevní trable ve městě pětadvaceti mostů

V Dublinu se mi opravdu nedařilo: tři týdny jsem marně hledal slušnou práci, cítil jsem se hrozně osamocený (těch několik jepičích kamarádství v opilosti se nepočítá) a vůbec na mě celé to depresivní město padalo. Na konci třetího týdne jsem zcela vážně přemýšlel, že zase naberu východní směr a vrátím se do Prahy.

Až jsem pak najednou v momentě, kdy jsem v knížce, kterou jsem našel na chodbě svého hostelu, nalistoval stránku založenou použitým lístkem na vlak z Corku do Dublinu, pochopil všechna ta znamení a rozhodl se zkusit štěstí na jihu Irska. Tam přeci měli namířeno Ašraf s Šelpou, i mnou odmítnutý dublinský průvodce Padraig je z Corku.

Takže hned na druhý den stojím se všemi svými věcmi uprostřed hlavní ulice v druhém největším městě Irska. A rozdíl cítím okamžitě: Dublin je šedivý, uspěchaný, nevlídný, ale tady vládne očividná uvolněnost a svěží barevnost.

Tohle město, jak zdejším dlouhodobým pobytem zjistím, je vitální, mladé, pulsující. Vlídné, ale i provokativní. Svůdně vzrušující i přímočaře vyzývavé.

Centrum se nachází na ostrově uprostřed řeky a spousta corkských ulic se vyvinula z původně říčních komunikací. Dokonce i na hlavní třídě, na ulici Svatého Patrika, kde právě povlává moje tápající existence, jsou patrné zbytky přístaviště pro nákladní lodě. Celé město má neuvěřitelných pětadvacet mostů. To by bylo, abych tu alespoň po jednom z nich nepřešel do spokojenější životní etapy. Cítím, že se mi tady bude líbit. Ještě si najít nějakou práci.

Prvotní nadšení z nového domovského města mi však kazí zcela prozaická záležitost hygieny a trávení: v důsledku pětihodinové cesty autobusem z hlavního města a nervozity ze svého dalšího osudu potřebuji okamžitě vyhledat toaletu. A to tak neodbytně, že i se svým megakufrem vbíhám do nejbližší budovy, aniž bych věděl, co za instituci v ní sídlí.

Raketovou rychlostí mířím k nádherné prsaté černovlásce za recepčním pultem.

„Vítejte v Bank of Ireland. Co pro vás mohu udělat?“ řeknou vlídně ty luxusní kozy. Kráska se seversky zářivým chrupem se na mě usměje. Kdybych tu nebyl v tak neodkladné záležitosti, určitě bych si s ní rád jen tak cvičně zaflirtoval.

„Můžu použít vaši toaletu? Je to akutní,“ vyhrknu na ni.

„Promiňte, tuto službu zákazníkům na této pobočce nenabízíme.“

„Budete muset, nebo vám to tady podělám.“

Je tak šokovaná, že už nic neřekne a evidentně zděšeně mě za doprovodu ochranky vede na personální toaletu. Je mi trapně jako ještě nikdy a hlavně doufám, že tuhle sexy krásku, toho času hajzlbábu největší irské banky, už nikdy v životě neuvidím.

Když pak mé soukromé drama tlustého střeva dopadne dobře a já z banky odcházím, kráska z recepce na mě volá přes celou pobočku, jestli jsem v pořádku. Tomu říkám zákaznický servis! Podívám se na ni: je fakt úžasná. Že bych si přece jen zaflirtoval?

Přijdu k ní, z cedulky připíchnuté na klopě halenky hned vedle švédské vlaječky vyluštím jméno a zeptám se: „Tak co mi, Kajso, nabídnete teď?“

Na flirtování nakonec nedojde. Kajsa mi nabízí nějaké finanční produkty a jiné ptákoviny, mou pozornost však zaujme plakátek, který jí visí za zády: banka hledá nového pracovníka pro oddělení styku se zákazníky.

„Támhle ta pracovní nabídka. Je ještě aktuální?“ zeptám se nakonec.

V dalším týdnu se do téhle pobočky ještě několikrát vrátím. Nikoliv za účelem návštěvy WC, ale z důvodu výběrového řízení na pracovní pozici Kajsin kolega pošilhávající osm hodin denně po jejích kozách.

Zdejší personální toalety pak ještě mnohokrát využiju. To už ale jako zaměstnanec Bank of Ireland.

Chlupatý Ital a laciní Slováci

Několik prvních týdenních výplat od nového zaměstnavatele mi dodalo takové finanční sebevědomí, že jsem se rozhodl opustit své dočasné bydliště, příšernou ubytovnu u corkského vlakového nádraží, a začít zase po delší době žít jako člověk – v normálním pronajatém bytě.

Brzy jsem však poznal, že sdílení bytu s jinými lidmi, ať už třeba s kolegou z práce či s příslušníky spřáteleného slovanského národa, je sice ekonomicky výhodnější než bydlet sám, ale rozhodně to není bezpodmínečná záruka lidské důstojnosti.

Nejmenší, nejzakulacenější a nejchlupatější kolega z práce, Ital s masivními kotletami přes půl tváře, mi nabídl pokoj ve svém skromném bytečku u pivovaru. Poloha apartmentu (blízkost ke všem hlavním hospodám ve městě) byla ovšem jedinou výhodou onoho příšerného sdíleného bydlení. Jak jsem záhy pochopil, Massimo v podstatě chtěl do své zaneřáděné nory získat někoho, kdo by se s ním dělil nejen o nájem, ale i o věci. Takže v bytečku, který byl tak malý a stísněný, že když chtěli dva lidi kolem sebe projít, většinou se to neobešlo bez pohlavního styku (čehož Massimo u svých dámských návštěv velmi často zneužíval), se mé osobní věci staly předměty veřejného použití.

V bytě se často střídaly holky, takřka výhradně Irky, a to všech vybledlých keltských odstínů a jednoho tvaru: tlusťošky. Ony i Massimo zcela bez okolků používali moje ručníky, můj kartáček na zuby, části mého oblečení, o mém jídle ani nemluvě.

Pohár mé trpělivosti přetekl po dvou týdnech, kdy jsem se jednou odpoledne vrátil z práce a našel ve své konversce na doma použitý kondom a na posteli vzkaz od Massima, ať si převlíknu povlečení, jelikož v důsledku náhlé sexuálně předimenzované situace musel dneska dopoledne využít moji postel (ta jeho je prý už natolik zaneřáděná, že si na ni žádná z holek nechce ani sednout, natož lehnout, což je kýžený stav), a jak se vzápětí ukázalo, slečna měla filcky.

A to už je teda moc, nasupeně vletím do koupelny a tam zahlédnu něco, co bych opravdu chtěl co nejdříve vymazat z paměti: nahatý Massimo, bez hadrů snad ještě menší a kulatější, ale přece jen dost zahalený do srsti, kterou má skutečně po celém těle, se sklání nad svým přirozením, jež jsem v tom taliánském roští naštěstí nezahlídnul. Co jsem ale zahlídnul zcela zřetelně, je, že se snaží zbavit svého pubického ochlupení. Pomocí mého holítka, přirozeně.

„Dobře že jdeš. Ta šlapka špinavá zabroukovaná do mě nasadila tadyhlety malý šviháky. Myslím, že se budu muset nakonec oholit po celým těle, ne jenom nad pérem. Pomůžeš mě oholit, kam si nedošáhnu?“

„Ani za nic! Stěhuju se, a to hned,“ řvu hystericky, „a holítko si nech! Jako dárek na rozloučenou.“

Do pěti minut jsem stál venku se svými věcmi a počínajícím svěděním v rozkroku.

Ani moje druhé corkské flat sharing nebylo příliš uspokojivé, třebaže trvalo o týden déle. Na inzerát jsem si našel slovenský pár Radka a Markétu, kteří na první pohled vypadali normálně a bez filcek. I byt, kde mi pronajali ložnici, byl vcelku ucházející. Problém byl v tom, že byli extrémně, extrémně šetřiví.

Netopili, nesvítili. Sprchovali se výhradně studenou vodou. Mobily si chodili nabíjet do hospod, ve kterých si nikdy nic neobjednali, jen někde v koutku čekali, až se jim telefony nasytí elektřinou. Koukali kolem sebe a moralizovali nad alkoholickou devastací irského národa a předražeností podávaných nápojů.

Jednou večer mě po příchodu domů velice překvapilo, že oba sedí v obýváku. Tiše a soustředěně, jako by sledovali televizi. Říkám si, co to, jaká příležitost je vede k takovému plýtvání elektřinou.

„Ahoj, Honzo, jestli máš čas, pojď si k nám na chvíli sednout,“ řekne Radek.

A tak jdu blíž, sedám si k nim, ale zjišťuju, že televize je – jako vždycky – vypnutá. Vedle ní stojí sušák s mokrým prádlem. Přisedám si k vyvedenému slovenskému duu a pořád nechápu, proč tak upřeně sledujou výsledky svého praní. Po deseti minutách rozpačitého ticha se ptám, o co v téhle podivné hře jde.

„Ještě vydrž a dýchej zhluboka. Prádlo tak uschne rychleji.“

O dvě hodiny později, zatímco Markéta spokojeně skládala napůl mokré prádlo, jsem se s kyslíkovým dluhem odpotácel do svého pokoje a rozhodl se, že i odsud se musím odstěhovat.

Ale přece jen mi sdílení slovenského bytu něco dalo: Kamilu.

Přišla jednou navštívit Radka a Markétu, když nebyli doma. Pozval jsem ji dál a skončili jsme u mě na pokoji s lahví vína. Seděli jsme na posteli, povídali si dlouhé hodiny a protože šetřiví vládci domácnosti byli pryč, užívali jsme si dosyta i světla a tepla.

Kamilka je krásná, dost rázná blondýnka z Nových Zámků, která pracuje jako recepční v jednom místním luxusním hotelu. Přijela si do Irska vydělat spoustu peněz a najít manžela. Tahle dvě svá předsevzetí ani trochu neskrývá a podle toho, co mi stačila vypovědět, bych řekl, že se jí v obou směrech daří.

A pak po druhé flašce, zrovna když jsem – celý citově vyhladovělý – začal zcela vážně uvažovat, že je na čase, abych jí šáhnul na prsa a pokusil se ji políbit, mě překvapila svým přesvědčivým tvrzením:

„Ty jsi gay, že jo?“

„Ne, nejsem. No, nevím. Nebo možná zatím ještě nejsem,“ koktám zmateně a je mi jasné, že z hmatové zkoušky Kamilčina hrudníku dneska večer a asi nikdy nic nebude.

A tak se nám otevřelo nové konverzační téma: potlačované teploušství a Kamilčiny zkušenosti s podobnými kluky („Jeden takovej přišel se svým coming-outem zrovna ve chvíli, kdy se mi to poloměkkej pokoušel dělat…“), a to nás provedlo třetí lahví vína. Usnuli jsme spolu – zcela oblečení a navíc ožralí namol – jen tak na mojí posteli. V přetopeném pokoji, kde se svítilo celou noc.

Další den přinesl kromě kocoviny a náhlého vzestupu stavu elektroměru (k Radkově a Markétině nepříčetnosti) i mou první kamarádku v Irsku.

Kamilka mi pomohla najít nový, skvělý byt. Není sice u pivovaru, zato je bez spolubydlících, bez pohlavních vší a s plným elektrickým výkonem.

Seamus

Jsem v Irsku už přes dva měsíce.

A žiju.

Navíc mám vcelku zajímavou práci v bance a taky jsem se konečně zmohl na pronájem hezkého podstřešního loftu s úžasným výhledem na město. Z přebytku energie, z pocitu celkem spokojeného mikroobdobí života, s cílem okořenit svou smutnou existenci bez lásky a taky na Kamilčino neodbytné naléhání jsem se rozhodl učinit něco, s čím si má nadržená mysl již delší dobu pohrává. Něco, co jsem vždycky udělat chtěl a co mě vždycky dost vzrušovalo.

Jít do kluka.

A tak jsem dneska – vlastně ani nevím proč, pravděpodobně veden potlačovaným pudem – poprvé ve svých čtyřiadvaceti letech s vědomím, že mě nic nesvazuje a že můžu všechno, vyrazil do jednoho z místních gayklubů. Pln heteráckého sebevědomí a přihřáté zvědavosti.

Přešlapuju na baru s pintou guinnesse v postavení alfa muž, pozoruju ten hlučný teplý cvrkot, drsňácky usrkávám silný pivo a po dejvicku vytuněnej na nejvyšší stupeň si v duchu říkám: tak pojďte do mě, buzíci.

A taky že jo.

„Zadeček k pronájmu 22?“ přitočí se ke mně jeden vysoký světlovlasý kluk.

„Co prosím?“ ptám se vyděšeně.

„Zadeček k pronájmu 22?“

Tak jsem slyšel dobře. V rychlosti jsem si toho úchyla prohlídl od hlavy k patě: zarostlý, hubený, s batůžkem na zádech (proboha, co v něm má?), na nohou horolezecký šněrovačky (asi se zrovna vrátil z nějaké himálajské expedice), navíc v usmoleným tričku s nějakým potiskem, moment, tomu rozumím ve svém mateřském jazyce: Ochutnej mého kozla. No jasně, úchyl je Čech.

„Nejsi náhodou z Čech? Z Velkejch Popovic?“ řeknu česky a ukážu na jeho tričko.

Z himálajského úchyláka se nakonec vyklubal Milan z Brna, sedmadvacetiletý sympaťák, co vůbec není můj typ. Tady v Irsku úspěšně studuje a neúspěšně hledá boyfrienda. Zrovna dnes večer si dal v tomhle klubu už bůhvíkolikáté rande naslepo s nějakým týpkem z internetu, který svou přezdívkou nejen naznačuje, že by mu mělo být dvacet dva let, ale zároveň kterou část svého těla by chtěl Milanovi nabídnout.

„Mě už nebaví spát každý týden s někým jiným. Hledám něco víc. Já už se sexuálně vydováděl. Teď hledám opravdového chlapa. Na život, rozumíš?“

„Rozumím,“ odpovídám empaticky, „jen si nejsem jistej, jestli kluk, co na internetu nabízí k pronájmu svůj podvozek, je ten pravej chlap na život. Mimochodem, co se týče mě, já bych se vlastně docela rád sexuálně vydováděl, jsem tu poprvé…“

Podobnou konverzací jsme se s Milanem během večera nejen vcelku rychle kamarádsky sblížili, ale zároveň se dobrali i řádné nadržené opilosti. A dokud mi to v přehřáté škebli a před mýma opileckýma očima ještě aspoň trochu do sebe zapadalo, matně si pamatuju, že si tam Milan nakonec přece jen někoho našel, a protože se spolu šli obírat někam do tmavších koutů klubu, vyšel jsem ven na čerstvý vzduch.

A v momentě, kdy jsem před klubem seděl na obrubníku a snažil se vydýchat přehnanou konzumaci alkoholu a znovu nabrat svůj sebevědomý heterácký sex-appeal, svou svádivou nevinnost made in Praha 6, přišel ke mně hubený kluk s tmavými vlasy a těma nejkrásnějšíma hnědýma očima, co jsem kdy viděl. Evidentně Ir a ptá se mě, jestli jsem okay, jestli mi nic není.

A já že jsem naprosto okay, že mi nic není a s prostopášně nevinným úsměvem, o kterým si myslím, že je absolutně neodolatelný, koneckonců na holky vždycky zabíral, se ho ptám, jestli se se mnou nechce sexuálně vydovádět.

„Ani ne. Ale rád ti pomůžu chytnout taxíka. Přece jen vypadáš, že máš dost.“

„Líbíš se mi,“ říkám ještě tomu fešákovi a pak se můj mozek definitivně vypnul, víc si nepamatuju. Asi selhalo i moje tělo.

Ale kdybych si pamatoval víc, věděl bych, že se ten neznámý kluk dost náhodně spojil s Milanem, zázrakem se oba dobrali mý adresy, ten Ir ji dal taxikáři, zaplatil za odvoz a poslal mě opilýho namol spát domů. A kdybych si navíc pamatoval opilecký sen, co se mi tu noc zdál, a já se ze snu usmíval, věděl bych, že se mi zdálo právě o tomhle klukovi s hnědýma očima.

Ke svému překvapení se druhý den probouzím spořádaně ve své posteli, jen nesvlečený, v bundě. Zkoumavým hmatem do kalhot provádím letmou inventuru svých intimních partií (nic neubylo, nic nepřebývá, navíc se zdá, že nic nebylo, pravděpodobně jsem pořád gay panic) a taky přilehlých kapes (jako bych vypadl z klipu Chinaski: „Určitě jsou v tahu všechny prachy a dělal jsem zas vostudu, bůh ví co jsem ukrad, no žádný strachy, já tam víckrát nepudu.“) a v jedný z nich nacházím papír se vzkazem a telefonním číslem:

„… to kdybys mi chtěl někdy vrátit peníze za taxíka. Seamus“

A tak zostuzen volám nějakýmu týpkovi, který se tedy asi jmenuje Seamus a má sexy hlas, a omlouvám se a děkuju a za hoďku bychom se mohli potkat někde na kafi a já mu jako vrátím ty peníze a tak.

O hodinu později, už zase homo sapiens sapiens, osprchovaný, střízlivý, jen trochu zostuzený, sedím v hezké etno kavárně v centru města. Překvapivě se po včerejšku necítím až tak špatně, jen jsem dost nervózní, kdo teda vlastně přijde na to kafe, protože si ho ze včera v podstatě vůbec nepamatuju.

A pak vejde.

První, co mě na něm upoutá, jsou ty jeho nádherný hnědý oči.

Je hezky oblečený, vlastně je celkově dost sexy. A nemá na sobě tričko s Velkopopovickým kozlem, další plus body.

Posadí se proti mně a dáme se zcela přirozeně do řeči. O minulý noci: omlouvám se mu, neodsuzuje mě, naopak jsem mu připadal roztomilý a zábavný. Mluvíme o Irsku, o místní gay scéně, o hudbě, o filmech, o Praze, kde byl, kde se mu líbilo, a dovede si prý představit, že by tam jednou žil, a zatímco on povídá a povídá, já, zcela fascinován jeho očima, mám dojem, že ho znám mnohem déle než těch pár minut nad kafem (no jasně: tohle kafe plus minulá noc), on o mě projevuje zájem a je to příjemný a já cítím, že mu můžu důvěřovat, a tak mu vyprávím o sobě, o svým životě v Praze, o holkách, co jsem měl, a o klukách, co jsem neměl, ale chtěl mít, o tom, jak jsem přišel o lásku svýho života, a o tom, jak tady v Irsku restartuju svůj život. A když tohle říkám, tak skoro brečím, a on pro mě překvapivě má ta správná slova a tak se uklidňuju a říkám, že ale asi nevěřím na opakování velký lásky, že odteď už jenom sex a že si tady v Irsku chci užít, mít fun a sexuálně se vydovádět, ale kdoví. A pak jen tak klábosíme a smějeme se a už nás vyhazujou z kavárny, tak jdeme ven a tam se spolu v jednom tichým průchodu líbáme.

Takže jsem teda fakt gay a celou dobu jsem to v sobě potlačoval, napadne mě.

Pak mi ztvrdne a chci ho. A on řekne: „Chci tě!“ a tak jedeme taxíkem ke mně domů, tentokrát platím já. A u mě doma se to pak stane.

Hned jak skončíme, mě napadnou dvě věci. První, jestli jsem právě nezaprodal ten svůj velký, třebaže přervaný vztah tam u nás doma. Ale protože nípat tuhle bolavou ránu se mi právě teď opravdu nechce, raději přehazuju výhybku myšlenek na svoje překvapivý zjištění, totiž že je to vlastně hodně, hodně stejný. Jakože sex s holkou a sex s klukem. Samozřejmě po technický stránce se to v detailech liší, ale ten prožitek, to vzrušení, to rozložení sil, ta energie, ta touha rytmicky dávat a dostávat, to vzájemný ukájení a následný spokojený uvolnění je při gay sexu úplně stejný jako při aktu heterosexuálním.

On ale myslí na jiný věci.

„Kolik ti vlastně je?“ ptá se mě.

„Dvacet čtyři. A tobě?“

„Dvacet dva.“

„Dvacet dva? Počkej a nemáš náhodou internetovou přezdívku Zadeček k pronájmu 22?“

„Cože?“ Nechápe. Vypovím mu tedy Milanův příběh o rande na slepo.

„Nechci, aby tvůj zadeček byl jen tak lehce k pronájmu,“ řekne nakonec a svým dotykem na patřičným místě mýho těla svoje přesvědčení potvrdí a já, protože nevím, co na to odpovědět, raději měním téma:

„Jak se vlastně vyslovuje tvoje jméno?“

„Šejmus.“

„To je hezký jméno,“ řeknu ještě a pak přemýšlím, jestli tohohle Seamuse budu vídat pravidelně.

Tentokrát myslí na to samý co já.

„Uvidíme se ještě?“

„Určitě.“

A pak se skutečně celý týden vídáme den co den. Jeden den kino a líbání během celýho filmu. Druhý den lavička v parku, na který se fotíme, a to tak, že mi Seamus strká jazyk do pusy a já se snažím zmáčknout spoušť (a pak si to za tou lavičkou pěkně zhusta rozdáváme). Třetí a čtvrtý den jen dlouhý procházky a hodně povídání. Pátý den si esemeskujeme.

A šestý den večer jdu s Milanem, mým prvním zdejším teplým kamarádem, ale bez Seamuse, mý první sexuální gay zkušenosti, opět do toho stejnýho homobaru.

A vyspím se s nějakým úplně neznámým klukem. Ani si nepamatuju, jaký měl oči.

A během příštích měsíců, od toho momentu, kdy jsem poprvý potkal Seamuse, se ještě vyspím s velkým počtem jinejch kluků. A taky s několika holkama. Zkrátka se dost sexuálně vydovádím, koneckonců to jsem si přál.

Seamus, ten kluk s nejkrásnějšíma hnědýma očima na světě, bude ale navždy můj první. Ať už to s námi nakonec dopadne jakkoliv. Navíc se během příštích měsíců stane mým prvním regulérním boyfriendem. A naši společnou fotku, jak se na lavičce v parku snaží jazykem dostat do mý pusy, dokonce umístí na nějaký čas v mým bytě.

pátý, šestý a sedmý měsíc prvního roku

Pracovní rutina

Pyšná padesátnice v brýlích značky Chanel sedící na pobočce naší banky naproti mně konečně přelouskala jméno na mým saku.

„Ty-jsi-z-Pol-ska?“ ptá se mě pomalu s přehnanou artikulací. Evidentně si myslí, že jsem retardovaný poločlověk odněkud z východní Evropy.

„Ne, já jsem Čech. Z Český republiky,“ odpovídám a dávám si záležet na svým jihoirským akcentu.

„Aha.“ Zamyslí se trochu a pak, asi aby mě okouzlila svým všeobecným přehledem a otevřeností k cizincům pracujícím v Irsku, dodává:

„Česká republika je krásná země. Hlavně Budapešť, ta je nádherná.“

„No tak to každopádně. To máte naprostou pravdu. Budapešť je to nejkrásnější český město,“ dodám ještě a ona mi konečně podává několik tisíc eur, abych je uložil na její konto.

Ať už je vzala kdekoliv, rozhodně je nevyhrála v zeměpisným AZ kvízu.

„Další, prosím,“ řeknu a přede mě se posadí další zákaznice. Tentokrát v brýlích Gucci.

O věčným irským fakování

Později sedím v přeplněný restauraci s výhledem na corkskou Operu, srkám vodu a čekám na Seamuse. Jako vzorný vnuk šel zas po čase navštívit babičku, co bydlí kus za městem a co se ho při každý návštěvě ptá, zda si už našel nějakou přítelkyni. Přesně v poledne jsme se domluvili na společný oběd v tomhle podniku. Ještě o tom neví, ale chci ho právě dnes a tady jmenovat svým boyfriendem.

Má ale zpoždění, už je půl jedný. Tak tu sedím sám, číšník se mě už dvakrát přišel zeptat, zda si chci objednat, ne, čekám na přítele, objednáme si spolu. Číšník se studeně usměje, řekne: „Sure,“ a na cestě ode mě něco polohlasně zafakuje.

Rozhlížím se kolem sebe: restaurace, kde jsou stolky tak neuvěřitelně blízko sebe, že v podstatě můžeš lidem sedícím vedle tebe hrábnout do talíře (nebo mezi nohy), je plná opuchlých převážně mladých lidí (tlustý holky a oteklí kluci ve fotbalových dresech) v silně postalkoholickým stavu. Úplný království kocoviny. Všichni si tu hlučně jeden přes druhýho vyprávějí zážitky minulý noci.

Otočím se doleva – jakási dost přejedená královna tuku se cpe hranolkama a do toho řve corkským dialektem jak na lesy:

„Fak! Včera jsem byla na fakin skvělý párty v nějakým fakin baráku někde fakin sto fakin kilometrů za městem, ale byl tam úžasnej dýdžej, džízis fakin krajst, ten byl sexy! Jsem mu řekla: ty seš fakin hot, ale hraješ fakin hovna, dej tam tu bič lejdy fakin gaga a já ti ukážu můj fakin extra sexy denc, to už jsem samozřejmě byla na sračky…“

Otočím se doprava a tam jeden mastný tlustbuřt v dresu FC Liverpool s pošramoceným úsměvem severoirským přízvukem líčí svoji noc:

„Vlezli jsme do nějaký fakin knajpy, která byla plná místních fakin kokotů a fakin úžasnejch místních kundiček. Byl jsem samozřejmě na sračky, ale to mi ani za fakin mák nebránilo v nevinný fakin konverzaci s jednou blond šmudlou, říkám jí, hej, krásko, ty jsi tak krásná, nechceš si fakin kleknout a obsloužit mýho šarpeje, když vtom ke mně přiskočil nějakej fakin vocas, fakt fakin suprmen profesionál, a takovou mi jí bez příčiny vypálil, až jsem fakin hell nouzově přistál na fakin dencflóru...“

Tiše sedím mezi těmi verbálními sajrajty, který na mě dopadají ze všech stran, už je skoro jedna, Seamus pořád nikde, a tak si tak přemýšlím.

Za prvý o tom, že tenhle ostrý víkendový alkoholismus mladých Irů je bezpochyby nejrozšířenější a nejoblíbenější irský sport. Žádný hurling, žádné ragby. Chlastání.

Za druhý přemýšlím o tom, co jsem já dělal včera v noci. Proboha, až se to v porovnání s právě zaslechnutými divokými příběhy stydím říct! Já si včera četl jedno prastarý číslo Českýho jazyka a literatury s orvanou obálkou, toho nejnudnějšího časopisu všech dob. Vzal jsem si ho s sebou do Irska hned z několika důvodů: dost to zahušťuje můj rádobyintektuální sex-appeal (co je víc než sedět v nějaký dublinský nálevně, tvářit se tajemně a číst si literárně-vědnou hlínu o Leopoldu Bloomovi?), jeho články taky zaručeně fungují na nespavost; žlutý přebal časopisu má navíc ideální kvalitu pro handmade filtr na případnýho špeka trávy.

Ale to hlavní, co mě tak na lačný žaludek napadá, je drobná úvažička o tom, jak brutálně Irové przní anglickou řeč. A to nejen v opilosti a v poopičních stavech, ale vlastně i v tom běžným střízlivým životě. To je samý fak, šit, případně šajt, za každým druhým slovem, ale nic víc. Žádná fantazie v nadávání. Jen stereotypní prznění jazyka. Normální slova jim rapidně ubývají, a tak je nahrazujou vulgarismy, ale pořád těmi samými, který se tak stávají vyprázdněnými parazitismy (jo, dost jsem to včera s tím odborným čtením přehnal). Vlastně mi to často připadá, jako by Irům byla angličtina na překážku. Jako by jazyk historicky odvěkýho rivala, většího a šikanujícího bratra, neodpovídal irský duši, irský povaze. A to je možná důvod, proč tak tupě a stereotypně nadávají, proč šitujou a fakujou tak urputně.

Proboha, jak já se tady naučím pořádně anglicky?

Jednou jsem Seamuse jen tak pro vlastní pobavení poprosil, ať mi řekne nějaký nadávky, nějaký klení v irštině, zkrátka ať mi předvede nějakej delší tok vulgarit v tom podivným, řekl bych skoro marťanským, vymírajícím jazyce. S námahou tak učinil a byla to fakt pochoutka: žádná drsná kakofonie hloupých slov jako v angličtině, ale nádherná, tajemně libozvučná melodie. Seamus na mě chrlil irsky nějaký oplzlý sprosťárny a vulgarismy, ale mně to znělo jako nějaká vesmírná báseň.

Ó, konečně, Seamus! Já o vlku a vlk právě dorazil. Konec úvahy.

Spěšně vchází do restaurace, mává mi a míří ke mně. Jsem moc rád, že kluk, kterýho asi už za několik málo minut učiním svým boyfriendem, nenosí fotbalový dresy!

„Máš zpoždění,“ řeknu trochu vyčítavě, když se posadí naproti mně.

„Promiň, to ty fakin autobusy. Jsou drahý jak fak, smrdí to v nich jak šit a nikdy fakin hell nejedou v ten fakin správnej čas, kterej bys potřeboval. Už jsi si objednal? Ne? Fakity fak fako!“

Divný sen

Zase se mi zdál divný sen z mých špatných irských začátků: chodil jsem se svým životopisem po Dublinu, hledal práci a před hlavní poštou mě najednou přepadlo komando ježků. Obklopili mě, postavili se na zadní a začali mi hrdě prezentovat svoje ježčí minigenitálie a já jim do toho v bílým rubáši prozpěvoval klasiku od Sagvana Tofiho Dávej, ber. Nevím, co by se dělo dál: naštěstí mě mezi druhou slokou a refrénem šlehnul Seamus ze spaní loktem do ksichtu a probudil mě. Poslal jsem ho domů. Sice je mým boyfriendem, ale přece jen tady nebydlí, tak ať si nezvyká. Pak jsem znovu upadl do spánku. Už naštěstí bezesnýho.

Zajímalo by mě, co do toho guinnesse dávají, že z něj člověk v noci takhle magoří.

Alessandro z fitness centra

Dvakrát týdně chodím do jednoho místního hotelu do fitka a do bazénu. Zarelaxovat, spálit na běžícím pásu čtyři sta kalorií kantýnový stravy a okouknout chlapy v šatnách a ženský v bazénu.

Vybral jsem si tenhle hotel nejen proto, že tu pracuje Kamilka, můj vzor, co se znalosti irských chlapů týče, ale taky proto, že tam dělá jeden mladý, neuvěřitelně luxusní, i když trochu přihlouplý Ital. Tmavovlasý, modrooký Alessandro. Takový ten heterosexuální kanec s obrovským a okamžitým úspěchem u holek a žen všech věkových kategorií, který by se však – kdyby na to došlo – určitě tak nějak z kamarádství a vlastně i rád nechal obdělat klukem. Třeba někde mezi desátou a jedenáctou plechovkou piva na nějaký house party. Nebo je to jenom moje zbožný přání?

Pravidelným docházením do tohohle gymu jsem si zakrátko vypracoval slušnou fyzičku a taky absolutní posedlost Alessandrem. Myslím, že dost dlouho vedl žebříček mých masturbačních představ, často porážel i Seamuse. Pak jsem se s ním ale párkrát bavil a bylo po obsesi. Jen krásná slupka, nic pod ní. Alessandro potom odjel zpátky do Itálie a já už v tomhle hotelovým fitku zůstal.

No a včera: mažu si to z šaten do posilovny, ještě rychle kontroluju, jestli se mi schlong klepe v šortkách tak akorát, aby to dobře vypadalo, až budu běhat na pásu, zapínám iPod a náhle vidím Alessandra! Otírá hadrem posilovací stroje. Pořád vypadá exkluzivně: v zaměstnaneckých šortkách a tílku, teď navíc ještě trochu opálenější než před tím.

„Ciao! Jak se vede, kámo?“

A pak se dozvím, že po návratu do Neapole stál jeho život úplně za prd (ach, přinejmenším to počasí je přece důvod tam zůstat!). Všechny holky doma už zná (což pravděpodobně znamená, že s nima spal), se všemi kluky z města už zachlastal (znamená i tohle, že s nima spal?). Peníze že jsou u nich doma na hovno, takže after all je zpátky tady v Irsku. Zpátky v hotelovým fitku.

Chvilku jsme jen tak povrchně pokecali a já ho pak nechal v klidu jezdit hadrem po chladných těžkých tyčích, na který si nabušení kulturisti zavěšují závaží, a šel si zaběhat na pás.

Schlong se mi v šortkách pohupoval víc než jindy.

Prsty – to mě na práci baví

Jedna z pozitivních věcí na mý práci je, že přicházím do styku s mladými business lidmi. A jejich prsty.

Mladí, metrosexuálně vyšlechtění irští hřebečci v luxusních oblecích a kravatách, ležérně pleskajících o přezku značkovýho pásku, který mužně objímá jejich vymakaný, solárkem rozmazlený boky pod hedvábnou košilí, přicházejí k mýmu stolu a já jim dávám k podpisu list papíru, na který pokládají svý prsty. A to je ten rozhodující moment: prsty mě na chlapech berou nejvíc.

Zatímco chladně vystrojený čičinky v kostýmkách mě se svými lakovanými barvodrápy nechávají vcelku v klidu, teda pokud jim můj spojenec nejbližší – halogenová lampa nad stolem – neprosvěcuje košilku, povolně rozepnutou o jeden knoflík víc, než by se na slušnou dámu obchodu hodilo, udržovaní business chlapi jsou víc než jen příjemný rozptýlení mý pracovní doby.

Týpek může být luxusní, bezchybný, ale já vždycky musím zkontrolovat jeho prsty! Spouštěče sexuální přitažlivosti. Musí být dlouhý, spíš štíhlý, klidně i trochu nachlupatělý. Nehty samozřejmě čistý, ne moc dlouhý a hlavně neokousaný!

Už kolikrát se mi stalo, že fešák světový extratřídy mi položil na stůl nechutný prsty s nehty ohlodanými do půlmilimetrový odpornosti a já nejen že ho rozhodně nemohl zapsat do svý mozkový kůry a uchovat tak navždy pro příští generace ve svý masturbační paměťobance, ale vyloženě se mi udělalo mdlo.

„Are you okay?“ ptá se mě jeden urostlý Adonis s dokonalým úsměvem a rozkošným severoirským akcentem, když jsem se zasekl a zírám jako ichtyl na jeho mužný a dokonale udržovaný ruce o trochu dýl, než by se hodilo.

„Are you okay?“ zeptá se znovu a navíc se tentokrát svými ušlechtilými prsty dotkne mojí ruky. Definitivně mě tak přivede k životu a ve stejným okamžiku se stává číslem jedna mýho wank žebříčku.

„Yes, I’m fine. Promiňte, jenom jsem se zamyslel…“ nad tou mega vzrušující fingeriádou, kterou by prováděly tvoje prsty na mým těle, fešáku, „nad tím, co ještě vám mám předložit k podpisu…“

Irská fotbalová liga je sexy

Jestli vás český fotbal nebaví (jasně že ne) a anglická liga, jakkoliv je kvalitní, vám přijde asexuálně profesionální, měli byste zaměřit pozornost na irskou nejvyšší fotbalovou soutěž. Přestože není příliš technická, je uhrančivá svou spontánní divokostí. Nemá žádný velký hvězdy, ale o to je vášnivě nepředvídatelnější. Účastní se jí jen deset týmů, takže se ty obličeje a těla naučíte brzy nazpaměť. Většina irských fotbalistů jsou navíc namakaní sexy týpci v kopačkách, co sice neumí ronaldovský parádičky, ale jsou houževnatí. A nestydí se svý spoluhráče povzbudivě poplácat po zadku, obejmout, případně za povedený přímák i políbit. Zkrátka irský fotbal vás zaručeně chytne. Rozhodně vás uspokojí. A to třeba i doslova. Tak jako mě a Seamuse v pátek večer.

Ven se nám nechtělo, alkoholu bylo tenhle týden až až, a tak vyhrála televize u mě doma. Přepínáme kanály. Nic moc zajímavýho, až nakonec vyhraje druhý irský veřejnoprávní program, kde běží fotbal. Na žádným jiným kanálu nelze nalézt pohromadě tolik hot zpocených týpků v trenkách jako tady. Bohemians (ti dublinští, nikoliv vršovičtí) proti Shamrock Rovers.

A tak sedíme s Seamusem vedle sebe na gauči a sledujeme fotbalový mač jako nějaký strejťáci. A jsme fakt vděční a pozorní fotbaloví fanoušci: oceňujeme každý kontakt tělo na tělo, každý skluz, co vyhrne šortky až k bokům, a každičkou práci rukou chránících rozkrok, když se naši noví fotbaloví hrdinové vystavují ve zdi prudkým střelám.

Našimi favority se okamžitě stávají Jetelový jezdci. Nejen protože mají zářivě růžový dresy, ale hlavně je to neuvěřitelně povedená jedenáctka modelů. Když pak jeden z nich střílí gól a v záchvatu vášně si strhne trikot z mužný hrudi a nastaví svoje vymodelovaný břicho hlavní tribuně i televizním divákům, vzrušení i tady na gauči nabírá na intenzitě a nakonec je rozhodnuto: jde se na věc.

A máme s Seamusem přímý tah na branku, žádný kličky, rovnou jesle mezi nohy. Žádný fauly, i když hra je to tvrdá. Po chvíli se už nezadržitelně řítím do vápna, střílím a konečně tak skóruju. Seamus brzy poté vyrovnává, takže na konci je to plichta, se kterou jsou obě strany víc než spokojeny.

Když pak už zase sedíme jako spořádaní fotbaloví fanoušci před televizí, ukáže se, že zápas mezi Bohemians a Shamrockem před chvílí skončil. Bohužel nemůžu bezezbytku naplnit svou zpravodajskou povinnost, skóre jsme totiž nechytli. Ne že by nám to vadilo.

Další kolo irský ligy je na programu zase za týden.

My Češi v Irsku jsme cool

Nikdy jsem nevěřil na nějaký archetypy národních vlastností. Například si nemyslím, že by Němci byli čistotní a pořádní – moje kolegyně lesba Suzanne z Mannheimu je to největší prase v naší kanceláři. Stejně tak, že by Italové byli proslulí milovníci a lamači srdcí – jediné, co kolega Massimo z Turína miluje, je voňavý špek potají vykouřený na zaměstnaneckých toaletách a jediný, co by dokázal zlomit, je národní rekord v počtu stažených megabajtů internetovýho porna za jednu pracovní hodinu.

Ale pravda, která se mým stále ještě čerstvým životem tady v Irsku potvrzuje každý den do skálopevný jistoty, je, že se Češi od Irů obecně vzato dost liší. Jasně že generalizuju, ale i tak jsem si víc než jistý, že Češi v porovnání s Iry jsou úplně jiný živočišný druh.

My Češi jsme rozhodně vážnější, zapšklí, věčně napučení. Furt na něco nadáváme, jsme věčně nespokojení a donekonečna si opakujeme, že co se vědomostí týče, jsme rozhodně vzdělanější než Irové, což je sice asi pravda, ale na svou sociální inteligenci rozhodně nemůžeme být pyšní. Navíc jsme dost rozpoznatelní.

Čechy a Slováky tady totiž poznáte okamžitě. Nejen podle špatnýho oblečení, ale hlavně podle toho, jak se tu chováme. Jsme totiž povětšinou cheap. Krademe v Tesku konzervy fazolí a nazýváme to politickým aktem, na který je třeba být náležitě pyšný. Jsme arogantní na Iry v jejich vlastní zemi. Smějeme se jim, ale využíváme je na šmelinu cigaret koupených doma za ulepený koruny. Nadáváme na Poláky a marně se dušujeme, že jsme jiní než oni. Vlastně to tu nesnášíme, ale zdejší pořád ještě vysoký výdělky nás rajcujou, a proto tu teda jsme. Pravidelně se ožíráme plechovkami lacinýho piva a se slzou v oku vzpomínáme na dotovaný zdravotnictví. Když se nějakým omylem ocitneme na párty s Iry a máme to štěstí, že narazíme na domorodce, kteří se o nás zajímají a třeba se i snaží mluvit česky, tak se jim vysmějeme, zesměšníme je a raději se vytratíme do kuchyně, kde vyžereme cizí ledničku a vypijeme chlast, co nám nepatří. A hlavně si myslíme, jak jsme cool.

Dneska k naší přepážce v práci přišel jeden ukázkový pár. Už od pohledu jsem poznal, že se jedná o misi z český kotlíkoviny. Zanedbaný kluk s otrhaným chlebníkem na zádech a smutná malá holka, jež si evidentně myslí, že ušmudlanost jí přidává na kráse. Vítěz turistickýho pochodu Bez sprchy z Radyně na Radegast a bývalá hvězda intelektuálních kruhů olomoucký univerzity v reklamní flísce od Vitany. Arogantně se dožadují na mých kolezích Suzanne a Massimovi firemních psacích potřeb a kopírování zdarma. Kolegové se na mě po chvíli zoufale otáčejí a pohledem mě žádají, ať je razantně a ve svým rodným jazyce pošlu do hajzlu.

„Suzanne, budu po tobě na věky uklízet svinčík v kanceláři. A tobě, Massimo, poskytnu pro tvý porno piráctví i svůj počítač,“ šeptám prosebně, „jenom jim proboha, neříkejte, že pocházím ze stejnýho kmene a mluvím stejným jazykem jako oni.“

Styděl jsem se za to.

Pozor na chlupatý irský záda!

Neděle ráno. Kamilka a já se rousáme ve veřejným bazénu a pod záminkou zdraví prospěšných pohybů v chlorovaný vodě hodnotíme vizáž irskýho národa. Jsme nemilosrdní:

„Podívej támhle na tu. Ta ani není tlustá, ale stejně je na ní všechno špatně.“

„Prsa má dobrý.“

„Odkdy ty rozumíš prsům?“

„Mně se její prsa líbí.“

„Protože jsi teplej. Teplejm se vždycky líbí jen prsa.“

„Třeba to ani není Irka.“

„Ale je. Se na ni podívej, vždyť má kocovinu jako prase.“

„To je pravda.“

Odpoutali jsme se od okraje bazénu a několika volnými tempy míříme k břehu mužů.

„No a chlapi, ti jsou ještě horší.“

„Kamilko, já myslel, že tvůj boyfriend je Ir.“

„To je. Ale to, že mu dovolím být se mnou, ještě neznamená, že je to nějakej model. Já myslím, že to Irové mají z toho počasí. Z těch škaredejch dešťů.“

„Mně se irští chlapi docela líbí. I když támhleten, proboha podívej támhle, ten je doopravdy, ale doopravdy špatnej.“

A oba namíříme zrak na ohyzdnýho mladíka v bílých plavkách. Irský skřet zakletý do opičího těla. Projde v celý svý ošklivosti se svou nahrbenou postavou hrdě kolem nás (šokující je, že je mladý, a tudíž lze očekávat, že se jeho ohyzdnost bude ještě dramaticky vyvíjet) a já jsem fakt rád, že tu neplavu na lačný žaludek. Ale pohled na šeredova extrémně srstnatá záda, posetá klubky černých chlupů, mě přinutí předčasně ukončit plavecký trénink a okamžitě se odebrat na čerstvý vzduch.

Čekám na Kamilku před bazénem, a když konečně vyjde, ptá se mě:

„Ti je špatně? Sis loknul vody nebo co?“

„Jsi neviděla ty jeho záda?“

„Mně se líbí chlupatý záda. Ten můj je má taky a je to děsně fajn. I když se ke mně v posteli otočí zády a já se k němu tulím, pořád jako bych mu ležela na hrudi.“

„To je nechutný!“

„Jak nechutný? Všichni Irové maj chlupatý záda. To je taková typicky irská věc. Hospody, ovce, guinness a chlupatý záda. To je Irsko, chlapče.“

Ten večer Seamus a já trochu dovádíme, ale moje mysl čistá není. Když mu konečně svlíknu triko, přetočím ho okamžitě břichem na podlahu, kleknu si nad něj a on pln očekávání je těmi agresivními pohyby dost vzrušen. Neděje se ale nic.

Beru do rukou lampičku ze stolku a podrobuju jeho záda důkladnýmu vyšetření. Centimetr po centimetru. Po chvíli pochopí, že se nejedná o předehru a znejistí:

„Co se děje?“

Můj výzkum je u konce.

„Nic!“

Naštěstí nic, nic tam nemá! Ulevilo se mi. Nepříjemný tlak u žaludku, který trval už od ranního plavání, povolil, a my mohli pokračovat.

Gay? Hetero? Jen nálepka!

Je k neuvěření, jak i ti nejheteráčtější týpci, co stojí ve frontě před gay klubem samozřejmě jen náhodou („Sem nevěděl, že to je poof club pro bukvice…“), se během dvou hodin v takovýmhle podniku promění z drsných děvkařů, kteří mají plnou pusu koz, ženskejch prdelí a anglickýho fotbalu, v ty nejvykroucenější a po mužským vousatým objetí nejhladovější královny večera. Sám o tom dost vím.

Jednoho takovýho typickýho případa sledujeme právě teď s Milanem od baru.

V rámci utužení našeho přihřátýho nesexuálního přátelství jsme se rozhodli po dlouhý době vyrazit do gay klubu. Milan, který je na neustálým lovu toho pravýho chlapa a stále víc a víc zapadá do bahna zoufalosti internetovýho pseudorandění, vysílá už nějakou dobu k tý muskulaturní queen tanečního parketu, která odložila heterosexualitu v šatně spolu s bundou, kouřový signály. To jest oční výzvy k okamžitýmu a neproblematickýmu orálnímu sexu.

Objednávám si další Bulmers, a když se pak otočím, vidím, že se děj výrazně posunul po soft erotický linii: Milan, zaklesnut do toho jakýmsi zázrakem v buznu proměněnýho strejťáka jak lyžáky do vázání, ho obírá na parketu a dochází tak k jedinečný gay-heterácký unii na pozadí vlezlýho songu od Girls Aloud. Kýč jak z teplotelenovely. Já do sebe klopím jablečný pivo, a to tak vehementně, že mi etiketa z orosený láhve zůstává v dlani.

A tak mě napadá metafora, na kterou jsem v okamžiku půlnoční opilosti náležitě hrdý: se sexuální orientací je to jako s touhle nálepkou. Když se trochu navlhčí a promaže alkoholem, dá se kdykoliv pohodlně sejmout, a když je pak potřeba, může být zase nalepena zpátky.

Milan a jeho tanečnice v mužským těle míří k východu.

„Když ti koupím další pivko, budu ti moct zakroutit bradavkama? Ty tvoje mě dost berou!“ šokuje mě náhle mohutný hlas. Otočím se a vidím jakýhosi tlustochoda, významně na mě mrkajícího. Pravděpodobně nejtlustší gay v celým Irsku. Asi irský gay olympionik v sumó. To jsem teda dopadl.

„Ne, už mám dost, ale díky,“ odpovídám vychovaně tomu burgerkingovi. Připlácnu rozmočenou etiketu Bulmersu zpět na prázdnou láhev a rozhoduju se pro urychlený stažení vojsk.

Později, to už jsem doma a zkouším si sám kroutit bradavkami a myslet přitom na Seamuse, mi přijde od Milana zpráva: „Tak nakonec nic nebylo. Když došlo na hardcore, řekl, že to nechce, že se prej teplí jenom tak pro zábavu. Jak mám v týhle pomatený džungli najít toho pravýho?!“

Na odpověď už jsem se nezmohl: sebemanipulace se ztvrdlými bradavkami mi namísto vrcholu přivodila okamžitý spánek.

Někdy je lepší nemluvit v Irsku anglicky

Irsko je plný cizinců. Cizinců, co se snaží mluvit anglicky. Přirozeně.

Samotní rodilí Irové mají svoje typický jazykový prostředky. Taktéž přirozeně.

Ale když se zde žijící cizinci urputně snaží mluvit jako rodilí Irové, tak mi to přirozený rozhodně nepřipadá.

Pravidelně k mýmu okýnku u nás v práci přichází jakýsi urousaný východoevropský dredař a ptá se mě: „Vods d story, fín?“ Hned po něm mi mladá elegantní blondýnka s extrémně silným francouzským přízvukem děkuje: „Fenks e míl!“ A celé to dorazí jakýsi svalovec z Varšavy, který na mě namísto good bye vyhrkne v irštině: „Slón go foul,“ a mně se ježí chlupy po celým těle z tý trapnosti, že se snaží být někým, kým nikdy být nemůže.

Ale se mnou je to stejný.

Přestože jsem sám sobě slíbil, že se budu držet tradiční učebnicový, řekněme český angličtiny a svých vlastních jazykových prostředků, někdy mi to ujede a to se pak cítím taky dost trapně. Jako dnes odpoledne:

Muchlujeme se s Seamusem v kuchyni. Vášeň raketově stoupá, kuchyňská linka plná hormonů, už je jasný, že se to musí naplnit. Hadry rychle dolů, orgány rychle nahoru, ještě na ně kvapně narolovat káčko a v těchhle vypjatých bongo-bongo momentech, kdy ze mě kromě vzdechů většinou vylétávají nekontrolovatelně i slova v češtině, se najednou slyším říkat: „O fak je, gréb maj langr! Am gona šág ju!“ Vše zabaleno do mý kostrbatý dejvický angličtiny.

Seamus okamžitě vystydnul.

„Tak to by nešlo,“ říká. „No English, please. Drž se raději tý svý češtiny. Sice nevím, co říkáš, ale je to naprosto sexy!“

Na podruhý si už dávám na mluvidla pozor, a proto to klapne perfektně: brousíme poctivě, dlouze, dravě. A já do toho breptám česky.

Někdy je holt lepší tady v Irsku dát před angličtinou přednost starý dobrý prasácký pražštině.

Alessandro z fitness centra podruhé (a naposledy)

Jsem zase ve fitku.

Pádím si na běžícím pásu svých pět kilometrů: teče ze mě pot, rudá hlava mi asi brzy exploduje maximální fyzickou zátěží, umírám, ale do života mě vrací myšlenky spálených kalorií a shozených kilogramů. Když vtom někde mezi třetím a čtvrtým ká em k mýmu stroji přijde Alessandro a ležérně se opře o držadla.

Jsem v šoku!

Takhle zblízka mě v dezolátním stavu běhání ještě nikdo nikdy neviděl. Pot ze mě stříká, funím jako prase, pravděpodobně i smrdím a on na mě zírá:

„Se nudím… Makej, makej víc!“ řekne ještě a já si přidávám rychlost. Na patnáctku.

„Zaber!“

Šestnáctka! Snažím se mu dokázat, že země Emila Zátopka vydala světu další běžecký zázrak. Zároveň u všech svatých doufám, že nemám propocenej zadek. Jsem na sedmnácti! Proboha, hlavně abych si v týhle kosmický rychlosti před italským modelem neprdnul! Sedmnáct a půl, je to jasný, umřu na běžícím pásu!

„Ty vole, neblázni! Ne abys omdlel! Musel bych sepsat protokol o nehodě a být v práci přesčas,“ prohodí Alessandro a znuděně odchází od místa mýho brzkýho kolapsu otravovat jinýho návštěvníka.

O deset minut později mě znovu přepadne – tentokrát u činek. Plácá nesmysly, vypráví hloupý vtipy, kasá se milostnými úspěchy několika předchozích nocí, a přestože nejsem moc schopen udržovat běžnou konverzaci, je mi jasný, že v jeho chování je velkej kus flirtování. Nebo jsou snad hlášky typu „Líbí se mi tvoje šortky. Nejsou ti moc těsný?“ případně „Máš chlupatější lýtka než já. A to je co říct! Ukaž, já si šáhnu a hned poznám, jestli sis je někdy holil.“ pro krásný Italy běžnou podobou komunikace v tělocvičně?

Vleže zvedám činku a posiluju prsní svaly. On stojí nade mnou i se svou pyšnou siciliánskou boulí mezi nohama a říká:

„Pojď, já ti podržím...“

To už mám fakt dost, jsem z něj úplně vedle, chci ho tady a teď! Jen těch padesát kilo na hrudi mi v tom brání.

„Hodím ti tam ještě dalších deset kilo. Chceš přece mít pořádně tvrdý svaly?“

A pak finále v šatně.

Stálo to opravdu hodně úsilí se ručně neobšťastnit ve sprchách, a tak fyzicky zdecimován, psychicky však nabuzen a rozdrásán (opravdu mě chce?) a s napůl ztopořeným šlongem vejdu do šatny a u mojí skříňky sedí Alessandro. Jasně že mě chce! Jsem v rozpacích. Jsem dávno suchý, už bych se fakt jako měl oblíknout, ale zmateně se tam motám s ručníkem kolem pasu. On mě pobaveně pozoruje. Něco plácá, ale o slova nejde. Já přemýšlím, jestli se mu ukážu zepředu nebo zezadu. Jasně že na to čeká. Ukázat mu svoje nyní už absolutní vzrušení mi přijde trochu nemístný. Navíc mám čerstvě dohladka oholený zadek, proběhne mi hlavou, takže se k němu otáčím zády, sundávám ručník a servíruju mu svoje zadní světla. V tu chvíli se zvedne a s minimálním, ale přesto patrným arogantním znechucením mi říká:

„Tak se měj.“ Což v podstatě znamená: Na mě nemáš, buzno.

Moje erekce okamžitě povolí.

Doma si pak v zrcadle kontroluju zadek, jestli na něm nemám známky lepry. A protože je všechno v pořádku, otvírám Zlatý stránky a hledám si nový fitness centrum.

Školní uniformy jsou v Irsku povinné. Naštěstí!

Kdybych měl sestavit žebříček věcí, který se mi na Irsku líbí nejvíc, tak hned za kulturou irských pubů, Iry jako takovými a přímořským městečkem Kinsale na jihu země by byly školní uniformy.

Je to radost a oku to lahodí, když kolem třetí čtvrtý odpoledne kráčím rušným centrem města a potkávám hloučky uniformovaný středoškolský mládeže.

Hlasitý lolitky s přidrzlými výrazy, rty pokrytý lacinou rtěnkou, navzájem se překřikují, cpou se hamburgry nebo sají svoje tučný jogurtový drinky. Všechny jsou oblečený do bělostných košil, často přespříliš otevřených, a chlapecky vypadajících pulovrů a hlavně zelených sukýnek; napůl dospělý, napůl ještě děti, vlastně ani nevědí, jak takové sukně nosit. Ty se jim rolujou a jsou v tom chlípným jihoirským větru neposlušný, zvedají se. Takže si je holčičky pořád stahujou a upravujou a dávají tak kolemjdoucím možnost zahlídnout zelenavě průsvitný punčocháče, a když se zadaří, i okraj kalhotek.

A za nimi hloučky kluků. Sedmnáct osmnáct let. Plní hormonů, sprostý slova, drsňácký gesta. I oni se cpou hamburgry a ovocnými smoothies. Pyšně nagelovaný vlasy, často špatná, zarudlá pleť, obrovský ohryzky na lehce zarostlých krcích dovádivě skáčou v diktatuře mohutných mužných hlasů. Nedbale povolený kravaty s emblémem té které školy drze vlajou. Potem a puberťáckou nadržeností nasáklý košile dávají jen náznakem tušit, že se pod nimi skrývají dlouhými ragbyovými zápasy vyrýsovaná těla.

Jako vždy relaxujeme po práci s kolegy na kávě na prochladlý zahrádce jedný z kaváren na hlavní třídě a právě tyhle armády ve školních uniformách nás hlučně míjejí. A zatímco kolegové diskutují o počasí a o tom pověstným jihoirským přímořským větru, já si vzpomněl na jednu z minulých sobot.

Na to, jak se v našem lokálním gay klubu konala párty školních uniforem. Stojím na kraji tanečního parketu, oblečen do zapraný mikiny našeho dejvickýho gymplu (cítím se v ní samozřejmě trapně, ale za školní oděv je dnes drink zdarma), a pozoruju školní uniformy, jak se kroutí do rytmů songu od Lady Gaga. Momomomomá. A když se dvě tančící školní kravaty najednou začaly dravě okusovat a přímo na parketu osahávat, probudilo se ve mně náhlý volání přírody. Můj todger byl najednou taky celej gaga a už dál nechtěl viset potmě a sám, a tak jsem se ho rozhodl společensky uvést mezi tu vášnivou dvojici, která mezitím zmizela na veřejných toaletách. Což bych pravděpodobně neudělal (alespoň ne tak rychle a přímočaře) nebýt těch školních uniforem.

„A co dělá ten jihoirskej vítr s tebou?“ vrací mě do reality otázka kolegů. Sedíme pořád na studených židlích pouliční kavárny a já zasněně pozoruju uřvanou sexy demonstraci nezdravýho jídla, mládí, vzdoru a nezralosti ve školních uniformách, co nás pořád ještě míjí.

Otázce nerozumím, meteorologickou diskusi jsem neposlouchal. Místo toho jsem myslel na to, jak krásný by bylo, kdybych poslechl rady svých rodičů a šel místo ekonomky studovat na učitele.

Nejošklivější holka v Irsku

Nemá bělostně severský úsměv ani zářivě vlající vlasy jako éŠvédka Kajsa. Nemá líbivou postavu ani neshazuje v práci prsama papíry se stolu. Je bledá, má křivý zuby, účes z doby irskýho hladomoru, žádný prsa, krátký nohy a navíc trochu kulhá. Moje nová kolegyně, Irka Maria.

Do Kajsy se hned všichni zamilovali: skandinávská dokonalost zabliká svými stockholmskými řasami a všichni chlapi v práci jsou paf.

Nikoli však já. Já si vybral Marii! Nejošklivější Irku, jakou jsem kdy viděl. Fakt šeredku. A přesto ji mám rád.

Z malýho města v hrabství Kerry se přestěhovala do druhýho největšího města Irska. Našla si tady byt a tuhle, prý lepší práci. Má šest sourozenců a vrozenou vadu nohou.

Od prvního momentu, kdy jsme si byli navzájem představeni jako budoucí kolegové, mezi námi něco bylo.

Jasně, protože jsem odporně povrchní, zaujal jsem okamžitě negativní stanovisko. Dokonce jsem se otočil k Massimovi, a abych byl cool, řekl jsem něco hovadskýho o tom, že v ošklivce Marii se zhmotnila děsivá irská historie.

Den po dni jsem v ní však objevoval zajímavou, chytrou holku se smyslem pro humor a přesně odměřenou dávkou sebeironie. Něco, co Kajsa nikdy mít nebude. Zároveň jsme k sobě měli blíž a blíž a aniž bych si to uvědomoval, na dny, kdy jsem s Marií pracoval, jsem se fakt těšil. Když měla volno, bylo to náhle prázdný. Rozuměli jsme si, často beze slov, často jeden pohled znamenal víc než hodinový tlachání s někým jiným.

Začali jsme si textovat ve volných dnech a vůbec se v naší komunikaci začaly objevovat známky flirtování. Kompliment sem, dvojsmyslná narážka tam, občas o trochu delší dotyk ruky, než by se na kolegy slušelo.

„Není divu, že jsi teplej, když se ti líbí tahle ošklivka,“ poznamenal jednou Massimo.

Že si rozumíme, že mezi námi s Marií něco je, bylo víc než patrný.

Jednoho dne jsem zaznamenal, že z ničeho nic trochu ochladla: aha, už jí asi někdo donesl, že beru i kluky.

Nad láhví vína jsme si to pak vyříkali.

„Prostě mi dej vědět, jakmile zase budeš na tom druhým břehu. Až budeš zase heterosexuál. Já si tě vezmu domů, omyju, osuším a vytluču ti tím nejúžasnějším keltským sexem jednou provždy kluky z hlavy.“

„Tak na to se moc těším!“

A pak, těsně před tím, než mi došlo, že jestli třeba zase někdy nějaká, tak rozhodně tahle, jí neprodloužili po zkušební době smlouvu a musela ze dne na den skončit.

Prostě jen tak přišla do kanceláře, s každým se rozloučila, podala všem ruku, mě objala, řekla: „Moje číslo máš,“ a byla pryč.

Kdybych mohl ve svým půlročním životě v Irsku změnit jednu jedinou věc, vzal bych zpět stupidní slova o její ošklivosti pronesená mezi kolegy.

Jsem idiot.

osmý, devátý a desátý měsíc prvního roku

V noci v Paříži

Do pařížskýho klubu Le Depot jsem vplul krátce po půl druhý v noci. Byl jsem už pěkně kouslej a po drinku, který byl v ceně vstupnýho, jsem byl totálně shitface. Ale přitom totálně hot and sexy. Aspoň tak jsem se cítil. Seamus měl dorazit kolem třetí. A vzhledem k jeho špatným orientačním schopnostem – bude ten nejnápadnější vchod do gay klubu v celý Paříži hledat určitě aspoň hodinu – mám takový dvě hoďky pro sebe.

Na parketu tančilo pár vyšumělých francouzských královen v tak těsných džínách, až mě z toho zatlačilo v rozkroku, a hlouček hlučných Angličanů. Jeden z nich by ušel. Jeden z pěti. To je na Angličany velmi lichotivý skóre.

Le Depot má prý největší cruising prostory ze všech pařížských gay klubů. Rozhodl jsem se je částečně zmapovat. Nechtěl jsem nic velkýho a zásadního, jen trochu zábavy. Na screenech běželo military porno s třicátníkama, brrr, tak jsem se víc soustředil na temný zákoutí klubu.

Když jsem se přichomýtl k finále jednoho orálu, zatoužil jsem taky po troše tělesnýho uvolnění: odmítnul jsem dvě hardcore nabídky od arabsky vypadajících týpků a jedno překvapení v díře ve zdi mezi kabinkami. Ve chvíli, kdy už jsem to chtěl vzdát a definitivně se zpít do bezvědomí, jsem si všimnul toho vcelku ucházejícího Angličana – stál v rohu, ruku na rozkroku a koukal na mě. Zamířil jsem k němu, dotkl se jeho ramene a vešli jsme do kabinky.

Zavřel dveře na záklopku a po chvilce zápasení pochopil, že nechci víc než si jen zrcadlově vyvětrat rozkrok.

Když bylo po všem, zeptal se mě, jestli chci drink – ten je ale obřadnej, napadlo mě.

„No, I’m fine.“ Byl jsem namol.

Ale i tak jsme zamíříli k baru. Madonna, která mimochodem dneska vystupuje na Stade de France, řvala na parketu: „Give it to me!“ No way, já už všechno dal.

Angličan mě nepřestával ohmatávat, evidentně by pokračoval v hrátkách, já se bránil, jen aby se neřeklo. V tu chvíli ke mně přišel Seamus a podává mi drink.

„Kdo to je?“ zeptal se překvapeně Angličan a jeho ruka zkameněla na mým zadku.

„To je Seamus,“ slyším se říkat.

„Jsem jeho boyfriend,“ dodal naštvaně Seamus.

Heteráci si pořád dávají dárky

Pondělní podvečer. Ulice jsou rušný, lidi pospíchají, pravděpodobně z práce domů. V rukou bagety a mobilní telefony.

Sedíme v kavárně Regent na Rue La Fayette. Tady mají nejlepší kávu v celý oblasti Opery. Seamus si čte nějaký časopis, článek o tom, jaký dárky jsou zrovna v módě pro tu a tu příležitost. Zasnoubení – elektronický rámeček na fotky. Narození dítěte – založení spořícího účtu. Nový byt – bicykl pro dva.

Já jen tak pozoruju spěchající lidi.

Pařížani jsou jiní. Noblesnější. Spokojení sami se sebou.

Ženský tu jsou krásný a mají styl.

Chlapi jakbysmet.

Pak pozoruju pánský zadky a po druhým cappuccinu mi dojde, že v Čechách nebo i v Irsku či Anglii, když zahlídneš klukovo spodní prádlo, tak je to ledabylost (ať už chtěná či ne). Špatně padnoucí hadry. Tepláky ze soupravy Manchester United. Tam když se chlap předkloní nebo když před tebou sedí v tramvaji, vidíš mu na boxerky (s čímž nemám problém, pokud nejsou z Kauflandu). Ale tady – v centru Paříže, kde je téměř každý stylotvorný – se to jen tak nestane (čehož samozřejmě lituju). Mají tu skvěle padnoucí džíny. Sexy zadky v oblekových, na míru vybraných kalhotách. Fotbalový dres s nápisem Rooney tu zaplaťpámbů člověk nezahlídne.

„To je hrozně nefér,“ přeruší moje myšlenky Seamus, „heteráci si pořád dávají nějaký dárky! Já jako gay nikdy tolik příležitostí něco dostat nebudu mít!“

„Yup,“ já na to.

Kolem prošel luxusní zadek, který ve spodním prádle – ať se jeho majitel předklání, jak chce – nikdy neuvidím.

To je jedna z mála smutných věcí na Paříži.

Ráno v Barceloně

Naše společná dovolená, na který si hrajeme na boyfriendy, pokračuje v Barceloně.

Přesun z Paříže, zabydlení se v bytě na Placa del Palau a vůbec to všechno proběhlo tak rychle, že jsem nemohl takřka vůbec spát (nevěřím na pověry, ale že se ti v místě novýho, třebaže dočasnýho bydliště bude spokojeně bydlet, pokud tam provozuješ první noc sex, uplatňuju zcela vědomě jako nezbytný pravidlo), a tak jsem raději vyplul už v šest ráno z postele a šel se projít na pláž.

Město se líně probouzelo, nad přístavem Port Vell byla mlha, vlhký ranní teplo.

Na ulici bylo jen pár podivínů a uklízečů. Ale moji pozornost upoutalo něco jiného. Na nárožích jsem viděl asi desetkrát obrovský plakát: v neděli je tu velká milk party! Na tom by nebylo nic zvláštního. Až na to, že ten plakát zasáhl mou sexualitu plným úderem: dva kluci, dvě holky. Všichni v bílým spodním prádle, všichni maximálně sexy, lascivně pózující s lahví mlíka! Desetkrát jsem se u tý takřka porno pozvánky zastavil, desetkrát jsem na ni omámeně zíral, až mi zcela nepokrytě ztvrdnul přímo na ulici.

Kvapně jsem se vrátil do bytu, svlíkl se a skočil do postele. Seamus se rozespale a zmateně zavrtěl, ale jakmile mě jeho ruka našla ztopořenýho, pochopil, co se bude dít.

Po několika minutách, už zcela probuzený, se na mě podíval, usmál se a řekl něco, jakože dvakrát za první noc, to se nám tu bude dvakrát tak dobře bydlet. Víc si nepamatuju, konečně jsem usnul. On zatím šel do města.

Koupit mlíko.

Medvědi barcelonští

Co frčí na gay scéně v Paříži nebo v Dublinu, je naprosto mimo v Barceloně. Tady jsou v módě postarší medvědi a neupravení, drsní, zarostlí, rough týpci.

Už dlouho se nám se Seamusem nestalo, aby mě borci obhlíželi víc než jeho – tady jsem víc v kursu já! Asi proto, že jsem starší a mám vousy (v podstatě vypadám víc použitě na rozdíl od školáčka Seamuse).

Barcelonský klub New Chaps v pátek večer: tmavá díra připomínající přípravnou tovární dílnu. Klub je poloprázdný – na baru sedí postarší grizzlyové a usrkávají svýho St. Miguela v láhvi. Je tu ticho, nikdo neprohodí ani slovo, jen z rohu, kde je malá černobílá televize, se ozývají tlumený vzdechy (běží tu medvědí porno). Působíme jako zjevení (Seamus v bílý košili, bílých kalhotách – zjevení anděla! Já – v hetero civilu, v duchu blahořečím své prozřetelnosti, že jsem si vzal dnes večer svůj široký kožený náramek Hugo Boss, aspoň něco je na mně husťáckýho).

„Je to tu drsný!“ říká můj anděl a odlítá na záchod (doprava). V tu chvíli se ke mně otáčejí bobři od baru: jeden mi jen tak tupě a hladově kouká do rozkroku, druhý na mě kývne, ať s ním jdu do darkroomu (doleva). No, gracias. Třetí kořen, asi nejodvážnější z celý tlupy, jde až ke mně, podává mi láhev piva (jasně že jsou v ní nějaký drogy a až to dopiju, padnu do bezvědomí a probudím se nahý a připoutaný řetězy k baru a všichni tihle huňáči s břichy jako pytle budou nade mnou bručet rozkoší) a něco mi říká. No españyol, já na to zoufale. V tu chvíli naštěstí všechny ozáří hadry mýho boyfrienda, strážný anděl se vrátil z toalet. Medvědi na baru se otráveně otočí zpět ke svýmu pornu a postupně upadají do zimního spánku.

„Fakt drsný,“ řeknu ještě a už vycouváváme z týhle nory.

Po cestě do nějakýho dalšího – snad vlídnějšího – klubu přemýšlím o těhle týpcích. Tahle podoba homoživota – frustrovaní a osamělí gay medvědi v noci, možná spokojení otcové rodin přes den – mi přijde dost zoufalá, aniž bych chtěl soudit. Na druhou stranu je mi sympatický, jak ti drsňáci obrátili naruby obecnou představu o homolidech (vykroucení ubrečení buzíci) do podoby hustých, aspoň na první pohled sebevědomých chlapáků, co prostě jen rádi ostře jdou do jiných chlapů.

Já jsem ale rád za svýho vykroucenýho irskýho buzíka. Chytnu ho za ruku, a aniž bychom se jeden na druhýho podívali, víme, že je to přelom.

Poprvý vůbec se totiž vedeme společně po ulici za ruce.

Konflikt s transkou z Almodóvara

Jak jsem řekl, barcelonská gay scéna je hodně dospělácká, skoro až přestárlá.

Sobota, noc, nejrušnější místní gay diskotéka Metro: drsňáci s několikadenním strništěm, v nabouchaných tričkách a s tetováním (to se jim musí nechat: na žádným jiným národu nevypadají vytetovaný ornamenty víc sexy než na Španělech). Ostrá house music, všude přítmí, a přestože to není sex klub, na záchodech nad pisoáry jsou malý screeny s video smyčkou: dva výše popsaní tmaví týpci jdou po polní cestě, asi nějaká junácká výprava za poznáním, zničeho nic vytáhnou z kalhot svý přednosti a začnou si navzájem močit na džíny. Vcelku odvážná dekorace toalet.

Moc nás to tu s Seamusem nebaví.

Pak ale dojde na konflikt s transkou.

Zjevení o půl metru vyšší než všichni ostatní, na extravagantních dvaceticentimetrových jehlách, s výrazem největší mrchy v celým Katalánsku. Zhruba uprostřed hormonální etapy procesu přeměny pohlaví. Jako by vypadl/a z Almodóvarových filmů. Projde kolem nás a Seamus si neodpustí ukázat prstem. Ta chodící podivnost na nás okamžitě vystartuje. Něco na nás ječí a píchá svým šlechtěným prstem do Seamusovy hrudi. V poslední chvíli zabraňuju bitce obvyklými slovy: No espaňyol. Kreatura odejde. Seamus je zhnusen: „Prosím, vem mě odsud.“

Nakonec naše noc proběhne dost zábavně v heteráckým baru na La Ramblas.

A pak až do rozednění sedíme pod sochou Kryštofa Kolumba a objevujeme si navzájem jazykama neznámý neosídlený krajiny v našich ústních dutinách.

Na pláži

Takže úplně nejlepší zážitek z Barcelony: ležíme na pláži a kousek od nás španělský pár. Kluk v bílých plavkách a kluk v modrých plavkách. Tulej se k sobě, hladí se, líbají se jakoby nic. A pak k nim přijde kamarádka, chvíli se s nimi baví, pak se všichni tři smějou. Najednou jí vypadne levá koza z plavek, luxusní šťavnatá záležitost tmavší barvy se ztvrdlou bradavkou. Ten vykroucenější z buziků jí tu nádheru nasype zpět do plavek a v tu chvíli je pro mě vymalováno: raději se otočím a lehám si na břicho, protože obsah mých šortek se minimálně zdvojnásobil. Raději pozoruji bandu mladých německých turistů. Kluci si natírají na svoje panický hrudě opalovací krém. Stejně tak jejich vybledlý kamarádky. Drama v mým rozkroku nepolevuje. Sprintuju do vody.

Velký vlny barcelonskýho přílivu teď skrývají moji nadrženost. Seamus na mě ze břehu oběma rukama mává. Já mu mávám taky, ale obě horní končetiny nabídnout nemůžu: v kypějícím vlnobití se ukájím.

Opálený zpět v práci

Dovolená je minulostí. Jsem v Irsku.

V práci je všechno vzhůru nohama – jedna maďarská kolegyně a taky Švédka Kajsa odešly, místo nich je tu Angličan Ivan (kluk s extra velkých nosem – furt musím myslet na to, jak mu ten frňák musí vadit při orálním uspokojování partnerky).

Všichni mi říkají: „Jé, ty jsi opálenej!“ A pak se ptají, s kým jsem dovolenou strávil.

„S kamarádama,“ odpovím okamžitě. Massimo obhroublou gestikulací ruky a obličeje naznačí scénu jak z tvrdýho gay porna. Dává mi jednoznačně najevo, že ví, že lžu.

Co se řeší nad pivem za 4,10

Chlastáme s Milanem v Botě, místní hospodě pro alternativnější mládež, kde mají nejlevnější a nejodpornější pivko široko daleko.

Už máme dost. Začínáme hodnotit týpky: ten je dobrej, ten je luxusní, ten je na mě moc rough, ale támhleten kdyby kývnul, tak všecko odhodím, svůj polovztah s Seamusem i oblečení, a jdu za ním jak slepá nadržená ovce.

Milan k mý teorii, že v podstatě všichni lidi jsou svým způsobem bisexuální, jen se u nich liší poměr sexuálních preferencí žen a mužů, ale nikdy to není sto procent ku nule, poznamenává:

„Tak to já jsem teda 99 procent na chlapy a to jedno procento je moje fiktivní nevěsta, kterou si tak moc přeje moje máma…“ Jak říkám, už máme dost.

A pak je to ještě horší. Automaticky sklouzáváme k detailům orálního sexu.

„Jasně že to je technicky jiný s klukem a s holkou, ale ten prožitek, ta intenzita je v podstatě stejná,“ blekotám ožrale.

„Možná pro tebe. Pro mě rozhodně ne. Takže třeba támhletu bys klidně vylízal?“

Ukazuje na jednu příšernou čarodějku temnot, která je po fyzický stránce dost nevyvedenou symbiózou Patti Smith a Ozzyho Osbourna. Je na kaši víc než my dva dohromady.

„Ani za nic. Vždyť je to Irka!“

Happy Birthday

Mám narozeniny! Je mi už dvacet pět. Ó, můj bože!

Na to, že o narozkách nejsem s tím, s kým bych chtěl být, ale nemůžu ani pomyslet.

Jsem s Seamusem.

Dá mi hodinky Diesel. Fakt se mi líbí. Přesto mu říkám, že jsem chtěl k narozeninám švédskou trojku: on a jeho kamarádka z vejšky Kerrie. Naštval se a odešel už v půl devátý večer. A já si říkám nad okoralým dortem: třeba příští narozeniny…

Spokojená cigareta na balkóně

Přesto nám to s Seamusem v těchto vlhkých podzimních dnech překvapivě klape. Vidíme se tak třikrát do týdne.

Pořád mě rajcuje.

Když mám volný večer, zastaví se u mě (miluje výhled z mýho malýho, ale útulnýho bytečku), jdeme na dvě tři pinty, po tý třetí na sebe začínáme šahat a je jasný, že si to půjdeme ke mně rozdat.

Když se tak stane a vášně utichnou, jde si na balkón zakouřit. Malý světýlko cigarety a barevně osvícený hypermoderní budovy na horizontu. Za nimi druhý největší přírodní přístav na světě. Za pár hodin se tam někde objeví první ranní sluneční paprsky.

Ještě nikdy u mě nezůstal přes noc.

„Jestli chceš, tak tu přespi,“ řeknu a sám jsem z těch slov zaskočený.

„Ne, díky. Ráno vstáváš brzo do práce a já mám školu,“ odpoví a já vím, že je rád, že jsem mu to navrhl.

Co se řeší nad pivem za 4,90

Celý den jsem prospal, promasturboval a proležel v posteli. Až v osm večer mě Seamus vytáhl do hospody. Je to jedna z mých oblíbených: dnes je plná Španělů a hraje tu nějaký český jazzový band (proboha, Češi!).

Piju jablečný pivo, stojí bez deseti centů bůra, a cítím, že jestli dám víc než tři, budu mít příšernou kocovinu.

Naše pití s Seamusem je většinou milostná předehra, ale dnes nás po první pintě přeruší Milan. Zrovna jde z fakulty, tak se stavil. Je to i jeho oblíbenej pub. S Seamusem se znají, Seamusův bratr Patrick, taky student, hraje s Milanem každý týden tenis, takže konverzace pokračuje nenuceně dál, jen se přešlo z našich partnerských témat na Milanovo téma číslo jedna: jak si najít chlapa.

Milanovi je bez dvou let třicet a ještě nikdy žádný vážný vztah neměl. Že je gay, mu došlo brzy, ale vnímá to spíš jako nešťastný úděl. Kdyby existovala pilulka proti homosexualitě, vůbec by neváhal. Líbí se mu starší, mužní týpci, co rádi trempujou, spí pod širákem, týden se nesprchujou a lezou po horách v pohorách (na Gaydaru má dokonce nějakou skautskou přezdívku s tajemným indiánským významem). Příležitostí má v Irsku spoustu, nedostatkem záležitostí na jednu noc či na jednu noc plus netrpí. Ale žádný není ten pravý.

„Jsi moc vybíravej,“ rekapituluje jeho dvouhodinový tlachání na tohle téma Seamus. „Navíc moc tlačíš na pilu. Uvidíš, že ve chvíli, kdy přestaneš takhle zoufale hledat, toho pravýho najdeš. Přesně tohle se přihodilo mně,“ řekne a dost významně se na mě podívá.

Já jsem už moc opilý na to, aby mě Seamusova spokojenost vyděsila. Tak se jen tak tupě culím na oba dva a vím, že nakonec po těch šesti (nebo sedmi?) jablečných pintách budu mít zítra příšernou kocovinu.

Den nato

Překvapení se nekoná: mám příšernou kocovinu.

Halloween

Halloweenský večer trávím stylově v nejodpornější a nejděsivější hospodě ve městě: Fred Zeppelin. Přestárlí motorkáři, potetovaný lesby a jiný zoufalý existence, který mají Halloween každý den.

Jsem bez Seamuse, pracuje v nějakým jiným baru až do půlnoci. Uvidíme se zítra.

A tak tu stojím v zhmotněným pekle týhle smradlavý špeluňky, piju levný chcanky z odporně čpícího skla a bavím se s nějakým mladým emo klukem v roztrhaných černých hadrech o bisexualitě. Jak jinak. Moc se neslyšíme, řvou tu The Cure. Ten ímák říká, že emo lidi nemusej bejt nutně bi. Každopádně se moc nebrání, když mu později, asi po dvou celých albech britský hudební legendy zavádím svůj jazyk do krku.

„Tell me you love me and beg me to stay, tell me you love me before it’s too late,“ zpívají Cure, což mi nějak vyvolá myšlenku na Seamuse, takže do sebe raději kopnu dvojitý džin na umrtvení mozku a jdeme se s mladičkým černokněžníkem líbat ven.

Na ulici nás míjejí zabijáci z Vřískotu, zombíci, střihorucí Edwardi i Krůgrové a já se pořád snažím přijít na to, co je to za zvláštní chuť v klukově puse. Rez levnýho piercingu v jazyku? A když dojde na moment, kdy mu mám vsunout ruku do rozkroku, na což evidentně čeká, dojde mi, že tenhle týpek je opravdu moc mladej. Přinejlepším šestnáct. Takže z toho vycouvám a beze slova se dekuju.

Doma si pak asi půl hodiny čistím zuby, abych se zbavil pachuti v hubě. Kouknu na hodiny. Tři minuty po půlnoci. Seamus právě končí v práci. Lehnu si do postele, všechno se se mnou točí a pocit hnusu se mi znovu vrací do úst.

Nemám rád Halloween.

Co jíst na pustým ostrově

Cítím se mizerně. Hryže mě svědomí po včerejší noci mladých nadržených strašidel, a tak organizuju partnerský posthalloweenovský večer pro Seamuse.

Nakoupil jsem, uvařil, vyměnil povlečení a skočil do půjčovny pro dývýdýčka: jedno scary a jedno romantický.

Přišel v pět a slušelo mu to.

Všechno jsme snědli a na filmy ani nedošlo. Na nový povlečení ano. Několikrát.

Po poslední akci jen tak ležíme na posteli a hrajeme hru Co bys dělal kdyby.

Protože jsem se děsil, co by odpověděl na moji otázku Co bys dělal, kdybych se sebral a odjel žít zpátky do Prahy, což stejně jednou udělám, položil jsem mu raději tu nejstupidnější a nejneškodnější otázku, která mě v tom líným sobotním podvečeru napadla:

„Co bys dělal, kdybys byl na pustým ostrově a neměl co jíst?“

Chvíli přemýšlel a pak:

„Polykal bych tvoje sperma. V tom je energie, síla.“

„Blbost. Žádný bych neměl. Přece bysme to pořád dělali!“

Oba jsme se zasmáli. A pak mi došlo, že v imaginární situaci Pustý ostrov myslel i na mě. Že by tam chtěl mít i mě. Dřív než jsem tomu bezvýznamnýmu tlachání stačil dát nějaký hlubší význam, pohladil mě po přejedeným břiše a přemilovaným pohlaví a řekl, že už půjde.

Odešel o dvě hodiny později a pořád mu to slušelo.

Internet je svinstvo

Internet je perverzní metla populace. Hlavně tý čtyřprocentní.

Seamus mě nechal doma samotnýho, přehormonovanýho jak ďas. Je pátek večer, prostě ideální čas oprášit tajný portfolia na všech těch íbojsech a gejdarech za účelem internetový onanie.

Jasně že mám pár svých fiktivních profilů. Jsem na nich krásnější, vyšší, štíhlejší a v určitých tělesných partiích delší a objemnější. Moje internetová přezdívka má o tom všechny ujistit: BigTool4u. Velkej vercajk pro tebe.

A tak se naloguju, pár obvyklých frází (nikoliv zdvořilostních) a už si s jedním týpkem posíláme sprosťárničky. Prý žije taky tady v Irsku (koho to zajímá?) a nickname, za který se schovává, má asi napovídat o jeho análních preferencích a věku (UseMyHole82). Tolik z jeho životopisu. Důležitější je přímá konverzace: já bych ti tohle a tohle, ty bys mi tamto a tamto a pak bychom spolu to a to. Trenky jdou dolů, můj bat nahoru. Brzy je hotovo.

Když se vrátím z koupelny pečlivě očištěn zpět k počítači, všimnu si, že ten můj dnešní milovník je pořád ještě připojen a co víc: chce si vyměnit fotku obličeje.

„No jasně, pošli! Nemůžu se tvýho cum face dočkat!“

„Posláno! Máš mě na mejlu. Pošli mi svůj obličej! Čekám!“

„Sure.“ To se ještě uvidí. Podle toho, jestli jsi fešák.

Otvírám jeho fotku a oh my god!

Seamusův bratr Patrick!

Panikařím! Chci si okamžitě smazat svůj profil, ale pak – a to je důvod proč říkám, že internet je hnus (jasně že obviňuju internet neprávem – zvrácený jsem jen a jen já) – zvítězí moje zvědavost.

„Tak, už jsem ti taky poslal svou fotku. To jsem já na Ibize, letos v létě. Jestli se ti líbím, můžeme si vyměnit fotky šlongů.“

Ovšemže jsem mu neposlal obrázek vlastního ksichtu. Vybral jsem ze svýho archivu tři roky starou fotku kamaráda pózujícího bez trička před zpívající fontánou v Mariánských Lázních (promiň, Lukáši, je mi jasný, že na výlet do západočeských lázní už mě nikdy nevezmeš).

Netrvalo to dlouho a e-mail cinkl: nová zpráva s přílohami! Tři fotky s výmluvnými názvy: My bush 1, 2 a 3.

Naštěstí jsem se opanoval a s vědomím, že uzřít intimní fotky bratra svýho kluka je přece jen trochu moc, jsem počítač vypnul a šel spát.

Ve dvě ráno jsem se vzbudil a fotky otevřel. Trenky šly zase dolů.

Co k tomu říct? Mám slabou vůli a kluka z dobře vybavený irský rodiny.

Nad korýtkem s prezidentem

Já a moje bývalá kolegyně Maria si dáváme snídani v Anglický tržnici. Mezi koblihami a dvojitým moccaccinem řešíme další epizodu našeho minidramatu: škoda že jsi gay, protože se mi líbíš; škoda že jsi tak ošklivá, protože jsi fajn.

Anglická tržnice je zastřešená gregoriánská hala přímo v centru města, na místě pět set let starýho tržiště. Seženete tady všechno od čerstvých ryb přes všemožný druhy ovoce a zeleniny až po ty nejúžasnější plesnivý sýry.

Bohužel tu mají plesnivý i veřejný záchody.

Zrovna v nich stojím nad zapáchajícím korýtkem a najednou se přes moje záda souká český prezident Klaus! Nevěřím svým očím!

„Excuse me,“ řekne mi hlava státu trochu nesměle a otevře zip svých kalhot hned vedle mě.

„No. You’re fine,“ odpovím přiškrcenou angličtinou.

Jsem v šoku! Na místo do kanálu jsem si cvrknul trochu přefiltrovanýho moccaccina na tenisky.

Tak už mě tu vyhmátli a poslali na mě z domova rovnou to největší zvíře!

Jasně že ne. Státní návštěva Irska. Český prezident tu možná šokoval svým postojem k EU, jak si později přečtu v místních novinách, ale mě šokoval demonstrací svý zdravý prostaty.

Překvapen urychleně dokončím urinální misi a vracím se k Marii. Dojíždím koblihy a ona mě hladí nad ponožkou na lýtku. Je jasný, že až do mě zapluje poslední sladký sousto, bude to i konec našeho minivztahu.

„Máš je mokrý,“ říká ještě, když mi sjede rukou na boty. A to jsou poslední slova, co mi kdy řekla.

„Tam prší,“ ukážu ven.

Kobliha dožvejkána. Beze slova se zvedáme a míříme ven. Náš stůl okamžitě obšacuje pět týpků v luxusních oblecích, mrknou i pod stůl, zašpitají něco do dlaní, a to vše proto, aby si sem mohli sednout Václav s Livií.

My vycházíme na ulici. Neprší.

Rozejdeme se každý na jinou stranu.

Na ragby v Limericku

Vždycky jsem preferoval fotbal před ragby. Ale po dnešním extra zážitku jsem se stal nadšeným ragbyovým fanouškem.

V Irsku se sice hraje fotbal, který je dost sexy, ale čistě po sportovní stránce je naprosto mizerný. Navíc se musí o pozornost publika dělit právě s ragby a všemi těmi keltskými hrami, který se schovávají pod zkratkou GAA. Řekl bych, že ragby tu je dokonce sport číslo jedna (nepočítám vrcholový chlastání, který tu provozuje polovina populace). Pořád jsem nechápal, co na těch rvačkách o šišatej míč Irové vidí. Až do dneška.

Ivan a Massimo měli přebytečný lístek na ragbyový utkání jižního Irska s výběrem Novýho Zélandu, a tak se rozhodli mužným sportem heterosexualizovat svýho přihřátýho českýho kolegu.

Zápas se konal v Limericku, ve městě na řece Shannon proslaveným filmem Andělin popel. Nikdy jsem tam nebyl, tak jsem si řekl, proč si nerozšířit obzory. Doufal jsem, že si nebudu připadat jak Elton John v boa na finále Ligy mistrů, a zároveň jsem věřil, že si po zápase budou hoši obou týmů vyměňovat trika.

Lístek na hlavní tribunu čtyřicetitisícového kotle diváků mě zavedl k sedadlu mezi postarším vypelichaným kocourem a lesbou ostříhanou na ježka. Ze sbližování v hledišti tedy nic nebude, problesklo mi hlavou. Aspoň se můžu plně věnovat zápasu.

Předzápasová show byla velkolepá: míč byl dopraven na hrací plochu vrtulníkem, nástup týmů provázely ohňostroje a pověstný rituální řev a divošská válečná choreografie novozélandských hráčů byly opravdu uhrančivé.

Pak stadion ztichl: minuta ticha jako pocta regionálnímu ragbistovi zastřelému minulý týden v Limericku; to už mi běhal mráz po zádech.

Zápas začal a byla to mela! Obrovská energie produkovaná pořízkama na trávníku, který se brzy změnil v rozoraný bojiště, byla hmatatelná vysoko nad plochou. Obecenstvo řvalo jak pominutý, zvláště když irští borci v červených trikotech uzmuli šišatý svatý grál a prchali položit touch-down. Nejvíc řvala mohutná lesba vedle mě. Prostovlasý kocour na levoboku mě navíc neustále šťouchal loktem do žeber, ale nevadilo mi to. Když se blížil konec zápasu a stále nebylo jasný, zda náhodou jižní Irsko nakonec favorizovaný protivníky neporazí, dostával jsem se do absolutního transu a taky řval jako pominutý. Navíc česky.

Zápas nakonec sice skončil prohrou Irů o pár bodů, ale i tak byli všichni šťastní a tleskali ve stoje celých patnáct minut. Neuvěřitelný! Když pak došlo na výměnu triček, byla i moje spokojenost naplněna po okraj a šlo se pít.

V limerický hospodě U Dolanů se pak do rána památný zápas rozebíral. Překvapivě jsem tam potkal i lesbu, která mi v hledišti natrvalo poškodila sluchovody. Vyklubala se z ní sympatická Siobhán, profesorka humanitních studií na místní univerzitě, a já tam s ní mezi litry černýho piva vedl dlouhý filozofický úvahy na ten večer skutečně žhavá témata: mužská hruď v kontextu irský nezávislosti na Anglii, šišatý ragbyový míč jako falický symbol či symbol mužské touhy ovládat ženin vaječník a podobně. Jak říkám, stejně jako novozélandští borci i já byl ten večer ve vrcholný formě. Poslední, co si z tý noci pamatuju, bylo, že jsem se snažil vyburcovat náhodný návštěvníky pubu k spontánní výměně triček. Což se nesetkalo s masovým ohlasem, ale to mi nezabránilo v obcházení stolů v modelu nahoře bez a předvádění rituálních divošských ragbyových tanců. Po česku.

Stal se ze mě nadšený fanoušek ragby.

Který se však už do Limericku nesmí vrátit.

Byt s výhledem na nejvyšší budovu Irska

Poslední dny mám vcelku nabitý.

Aby ne: práce na plný úvazek a hlavně boyfriend na plný úvazek. Vídáme se teď každý den, asi i proto, že si Seamus, evidentně fascinovaný mým podkrovním bytem s luxusním výhledem na nejvyšší budovu v Irsku, která v noci září různými barvami, stanovil zajímavý cíl:

„Do Vánoc se s tebou chci milovat na každičkým místě tvýho bytu.“

A taky že jo: podlaha, skříň, botník, kuchyňská linka, žehlicí prkno. Poslední, co zbývá, je balkón.

„Ten bychom snad mohli nechat na jaro…“ namítám nesměle, protože nechci zmrznout. Navíc z osmdesát metrů vysoký budovy naproti musí být opravdu překrásný výhled. Především na protější balkóny.

Nakonec dojde alespoň na skleněný balkónový dveře. Já se o ně opírám, Seamus klečí přede mnou a kormidluje mýho knoba. Ale nějak jinak, než bych čekal:

„Co mi s ním děláš?“

„Podívej, když ho takhle natočím a porovnám s tím barákem naproti, tak je tvůj penis větší.“

Vzhledem k tomu, že mě poměřil s nejvyšší budovou mezi Londýnem a New Yorkem, beru to jako lichotku, ale i tak ho směruju k tradičnější obsluze mýho mužství.

Když je po všem, vstane a řekne:

„Tak a je to. Kromě toho balkónu jsme to už dělali všude.“

„A co budeme dělat do Vánoc? Není ještě ani prosinec.“

„Začneme druhý kolo.“

V tom momentě se rudě rozzářila střecha tý kolosální budovy naproti a tím bylo vše stvrzeno.

jedenáctý a dvanáctý měsíc prvního roku
a první měsíc roku druhého

Cestou do československého obchodu

Na cestě z práce domů jsem dneska na ulici narazil na Radka a Markétu, se kterými jsem na počátku svý irský anabáze tady v Corku bydlel.

„Nazdááár. Kam valíte, rodino?“ vykřikl jsem s hraným nadšením, což v podstatě mělo znamenat: ach, proč jsem se nezdržel v práci o pět minut dýl.

„Jdeme do československého obchodu. Obhlédnout, co mají nového.“

Jasně, nejsem v Irsku ještě ani rok, ale doufám, že jestli tady jednou budu tak dlouho jako tenhle povedený páreček, nebudu trpět touhle trapnou nemocí: patetický stesk po rodný vlasti, který je nutno léčit pravidelnou návštěvou usmolenýho obchůdku s českou a slovenskou vlajkou na dveřích a plesnivou brynzou a čokoládovou tyčinkou Milena za dvě eura na pultu.

„Dneska je přece Mikuláš, tak si chceme koupit něco na mlsání,“ dodá pyšně slovenská bohyně krásy pro slepce v odrbaný péřovce, hitu vánočního předprodeje nějakýho podtatranskýho Kauflandu před dobrými deseti lety.

Aha, to je úplný svátek, mikulášská nadílka, uznávám empaticky výjimečnost a důležitost dneška v jejich životech. Asi dojde kromě Mileny i na Ledový kaštany.

Radek a Markéta jsou smutná, nikoliv však výjimečná ukázka živoření našich lidí v ekonomicky silnějším zahraničí. Oba jsou vysokoškolsky vzdělaní, rozhodli se jet do Irska na dva, maximálně tři roky: vydělat nějaký evropský šišky, který by jim zajistily lepší život doma na Slovensku. Tady však pracují už pátým rokem jako uklízeči (housekeeping assistants, to zní hrdě!) za minimální mzdu, jejich angličtina je pořád silně ichtyloidní. Jejich jedinou zábavou mezi dny plnými nudný práce, na kterou bez přestání nadávají, je sobotní pochod smrti (pro ně pochod radosti a potěšení) za rozkoší slev předměstských diskontních obchodů Aldi a Lidl. V neděli pak navaří zlevněný rybí prsty a prošlý kuřecí stehna na celý týden, nacpou je do pěti zavařovaček s nálepkami pondělí až pátek a ty umístí na schody do sklepa. Lednici mají, ale jako většinu výdobytků moderní doby, za jejichž užití se musí platit, nepoužívají. Vlastně používají, jako botník.

Po prvním týdnu našeho dávnýho společnýho bydlení jsem koupil kýbl a mop. Markéta se na mě tehdy zděšeně podívala jako na marnotratnýho flamendra (doteď vytírala Radkovými starými trenkami) a pak mě – zhýralce, který si dokonce kupoval balenou pitnou vodu – začala víceméně ignorovat.

Po dvou týdnech jsem zkřehlý na kost zoufale zaklepal na dveře jejich pokoje. Našel jsem je v zahřívací poloze na nafukovačce (pět let na lehátku pro vodní hrátky, ó můj bože!) a na kolenou prosil o trochu tepla z radiátoru. Povolili, ale musel jsem slíbit, že účet za elektřinu uhradím sám.

Po třetím týdnu jsem se odstěhoval.

„A jak oslavíš Mikuláše ty?“ ptá se mě Radek.

„Ále, nic zvláštního. Asi jen pozvu pár kamarádů do tý nový francouzský restaurace v centru na večeři a na pár drinků,“ přeháním schválně.

Markéta znechuceně zatáhne svýho druha za loket: „No, tak my už půjdeme. Je pátek, to v československém obchodě dostávají nové zboží. Bude tam narváno...“

„No to určitě. Tak ať tam na vás něco zbyde. A mějte se dobře! Jo a kdyby měli vepřovou májku, tak mi dejte vědět. Po tý se mi tady fakt stýská.“

Takže příští pátek z práce jinudy, ryju si do paměti a odcházím domů. Do bytu, kde strávím dnešní mikulášský večer. Sice asi sám, zato v teple a při světle.

Zrovna když si beru láhev svojí oblíbený vody z lednice, která svítí a chladí, volá Seamus: „Sedím s pár lidma v tý francouzský restošce, co nedávno otevřeli. Nechceš přijít?“

O půl hodiny později si tam už objednávám předraženou bretaňskou paštiku.

Chutná báječně!

Vánoční stromky v době ekonomického úpadku

Vánoce udeřily plnou komerční silou. I na ekonomickou krizí soužený Irsko.

Trávíme s Seamusem sobotu drancováním dublinských obchodů. Je to ten nejlepší lék na kocovinu po dlouhý noci plný těžkýho francouzskýho vína.

Obrázek obchodů praskajících ve švech a lidí utrácejících jak šílení je zase léčivá odpověď na každodenní zpravodajskou masáž v novinách a televizi o ekonomicky se potápějícím západním světě. Tohle že má být finanční recese?

Znaveni nákupy jsme se zastavili na dvojitý vyprošťovací Bailey’s cappuccino na O’Connell Street, přímo proti hlavní poště, kde byla vztyčena pýcha celý slavnostní výzdoby hlavního města: lehce futuristický vánoční stromek.

Je asi dvacet metrů vysoký a poskládaný z plastikových koulí, který v noci svítí světlou a tmavou modří. O té hromadě plastu v těchto dnech mluví celý Irsko: tahle paráda, informuje mě Seamus, totiž stála 300 tisíc eur a v době, kdy lidi ztrácejí práci, neustále se zvyšuje počet lidí v nouzi a homeless a celkově to prý stojí za prd, je to celkem slušný rozmar dublinský radnice. Mně se ale ten strom nestrom docela líbí.

Už za tmy se vracíme do Corku. I tady mají velký vánoční stromek. Stojí přes řeku naproti radnici a je živý. Možná až moc.

Míjíme ho. Voní a svítí jednobarevně. A mluví.

„Jsem asi pořád nalitej,“ říká Seamus, „protože jsem zrovna slyšel ten strom mluvit silným corkským přízvukem.“

Protože kolem toho mluvícího zázraku chodím každý den do práce, je řada na mně, abych podal informace o vánočním stromku:

„Už několik dní ve spodních větvích žije nějakej bezdomovec. A dost často si povídá sám pro sebe. Z těch světel jde teplo.“

Něco na tý recesi asi přece jen bude.

Předvánoční náboženská osvěta

Poslední den v práci v tomhle vypečeným roce.

Zavírám uniformu do skříňky v šatnách pro zaměstnance, když mi poklepe na rameno podivínský Polák Lukasz z bankovní ochranky.

Za celých osm měsíců v týhle práci na mě promluvil jen jednou: asi před půl rokem se mě zeptal, odkud jsem.

„Z Česka.“

„Aha. Počkej chvilku,“ a otočil se k poličce s brožurkami ve svý skříňce. Konečně našel, co hledal. Vítězně se na mě usmál, v rychlosti se tiše pokřižoval a podal mi jakýsi ofocený náboženský letáček. V češtině.

„To kdybys někdy ztratil cestu. Pán ti pomůže.“

Přiblble jsem se usmál a vyběhl ven na ulici. Náhodně jsem to jeho svatý písmo otevřel (v kolika jazykových mutacích to má?) a zrovna na stránce s kydama o tom, že homosexualita, bisexualita a promiskuita a jiný zvrácený formy odmítání tradiční rodiny jsou víc než závadný a musejí být nahrazeny boží láskou. Hodil jsem ten shit do prvního koše, který jsem minul.

A teď mi boží posel z Wrocławi klepe na rameno:

„Pokojné svátky božího narození vinšuju,“ a podává mi další náboženský sračky. Tentokrát ovázaný vánoční stuhou.

A to mě pěkně nasere.

„Hele, víš co, Lukaszi, neztrácej se mnou čas! Já jsem už stejně zatracenej. Já jsem totiž teplouš! Bender! Hulibrk! Cocksucker! Se ti divím, že ses mě vůbec dotkl.“ Navíc jsem vše doprovodil výmluvně obscénním gestem.

Zíral na mě jak na zjevení buzerantskýho Satana.

Každopádně polská komunita, která tady v Irsku šíří boží slovo, má ještě hodně práce.

„Merry Christmas,“ uzavřel jsem svoje minikázání, hodil po něm to svatý oběživo a odešel.

Můj poslední letošní pracovní den nadobro skončil.

Vánoční zaměstnanecká party

Každý rok se v novinách, v přílohách o práci a vztazích na pracovišti, objevují varovný články o tom, jak si dávat pozor na vánočních zaměstnaneckých večírcích, jak moc nepít a hlavně moc nemluvit, vyhýbat se intimním tématům. Vždycky jsem si říkal, takový lůzr bych nikdy nebyl, abych se takhle choval.

Od včerejšího zaměstnaneckýho mejdanu je to oficiální: jsem jeden z těch nemožných idiotů!

Drinky zdarma a euforie ze skutečnosti, že vidím svý kolegy v civilu, a nikoliv v zaměstnanecký uniformě (netušil jsem, kolik mých kolegů a kolegyň je sexy!), způsobily, že jsem během dvou tří hodin prošel brutální proměnou z perfektně vytuněnýho elegantního metrosexuála s vybraným chováním v opilou, oplzlou trosku, která škemrá o vaginální sekret.

Z doby, kdy do sebe ještě různý fakta zapadaly, si pamatuju jen tolik, že jsem obtěžoval svou nadřízenou, chladně profesionální manažerku Saoirsu:

„Nemusíš se mnou spát, Saoirso, stejně jsem teplej a ty ošklivá. Nech mě se jenom dívat, jak se hladíš…“

Každopádně když mě nad ránem poslal Massimo s lehkým násilím domů, což si naštěstí nepamatuju (všichni ostatní ano; doufám, že to přes svátky zapomenou), jsem prý vykřikoval něco jako:

„Stejně už musím. Ráno brzo vstávám, letím domů na Vánoce.“

Proboha, za pár hodin letím domů na Vánoce!

Cestou na Vánoce domů

Sedím rozsekaný na cucky na Heathrow a čekám na letadlo do Prahy. Letím poprvý z Irska domů. Letím poprvý od tý doby domů, navíc na Vánoce. První Vánoce bez ní!

Na chladných lavicích Terminálu 5, toho nejvíc gay letiště, jaký jsem kdy viděl, to na mě všechno dolehlo.

Navíc mi hlava třeští jako nikdy, kocovina po včerejší noci útočí plnou silou (proboha, kolik já toho musel vypít! Jen doufám, že jsem tam neprováděl nic skutečně politováníhodnýho). Zvracel jsem už na letišti v Corku (k přítomným nad umyvadlem jsem tupě prohodil něco jako nesnáším Vánoce, dělá se mi z nich blbě) a i v letadle v prostoru pro letušky jsem zanechal nemilé svědectví o včerejší noci („Promiňte, špatně zvládám letadla…“). Modlil jsem se, ať už jsme v Londýně. A přitom lítání mi normálně nevadí. A Vánoce mám rád.

Nebo spíš měl jsem rád. Ty Vánoce s ní.

Sedím v letištní hale a jsem rozšmelcovaný na emociální i fyzický prvočísla. Píšu Seamusovi chladný vzkaz: „Merry Xmas a uvidíme se na Novej rok.“ A vlastně ani nevím, jestli mi je líto, že zrovna v tuhle chvíli nedokážu napsat nic osobnějšího.

Letadlo mi letí za dvě hodiny. Za další dvě budu v Praze a za další půl hodinu zaklepu na dveře dejvickýho bytu svých rodičů a budu čelit hrůze, kterou jsem v Čechách před odletem do Irska nechal.

A pak vysoko ve vzduchu, někde nad západními Čechami, nehybný vyčerpáním a uhranutý textem písničky ve svým iPodu, která jako by byla ze soundtracku mýho, skoro před rokem přervanýho života („Každá minuta je jako hrob / Koukej, jak hodně se snažím / Koukej, jak hodně jsem ztratil V krvi a slzách / En sang et en eau“), přesně ve chvíli, kdy kapitán zapne výstražný světla před přistáním, se mi konečně převalí slzy z převodněných očí a začnou mi proudem stékat po tváři.

Jsem doma.

Merry fucking Christmas!

Na kole s kamarádkou na Andělu

Vánoce? Přesně jak jsem říkal: neveselo, truchlivo. Zaplaťpánbu, že už je konec.

Během toho smutnýho obžerství, někde mezi lineckým a záchvaty smutku jsem se odvážil jít na hřbitov. Poprvý od tý doby. Její jméno vyrytý do chladnýho mramoru mě porazilo. Ale později doma mi to přišlo jako další důležitý krok, který jsem udělal. Další krok na cestě k normálu.

Čekám na kámošku Marcelu na Andělu (ona má být první osoba tady doma zasažená informací, že jsem rozšířil svůj repertoár i na kluky) a koukám po lidech. Nic povzbudivýho. Starý lidi ve starých hadrech. Mladý lidi ve starých hadrech. Smutný tváře, veselý igelitky z lídlů a bil.

„Nějak mi to tady přijde nesnesitelný,“ svěřuju se později Marcele se svojí depresí z Čech, „ty lidi, myslím. Holky ještě jakž takž ujdou, ty o sebe aspoň trochu dbají, ale kluci – hrozný, zanedbaný pivaři. Jo a abych nezapomněl, mluvím o klucích, protože teď spím i s klukama. Teda s těma irskýma. A s jedním obzvlášť.“

A je to venku. Odměnil jsem se douškem lehký koly a čekám na její reakci.

„Popravdě řečeno moc mě to nepřekvapuje. Tys byl vždycky trochu přihřátej: ty tvoje košilky, intelektuální knížky, divný filmy na čété dvojce, cappuccina, lehký koly…“

„Prosím tě, co teplýho je na lehký kole?“

„No, řekněme jen, že já bych nechtěla, aby můj chlap pil lehkou kolu,“ překvapuje mě svými neobvyklými partnerskými požadavky Marcela, kterou jsem právě poctil řádem mý osobní fag hag.

„Každej by se s tou hroznou věcí, co se ti stala, vyrovnával jinak. Někdo hůř, někdo líp. Někdo pitím. Ty holt spaním s klukama.“

„Popravdě řečeno dost tam piju…“

„To my všichni. A s tím jedním klukem… je to vážný?“

Než jsem se stačil zamyslet, jak hodně mi Seamus v tý šedivý chladný Praze chybí, přišel k nám číšník. Spíš nečíšník. Vlasy pračlověka, vytahaný triko Divokýho Billa, ušmudlaný kalhoty na půl žerdi, na nich ledvinku oteklou zmuchlanými bankovkami.

„Ještě lehká kola?“ ptá se mě znuděně.

Marcela se významně ušklíbne a já se poprvý za celý svátky trochu pousměju. Týpek nechápe.

„Ne, ne. Teď bych si dal tu pravou kolu. Tu normální. Tu tvrdou. Plnotučnou. Heterokolu.“

Zpět v Irsku – jak na Nový rok, tak po celý rok?

Letadlo konečně vzlítlo, konečně letím zpátky. Konečně můžu nechat smutek zase tam v Praze a pokračovat ve svý očistný terapii Irskem.

Let utíká rychle, mozek pracuje pomalu. Uplynulý Vánoce: tři chlastačky řekněme standardní, dvě extrémní, dva k smrti uražení členové širší rodiny, hodně slz, jedna vyprstovaná bývalá spolužačka o půlnoci na Štěpána na Kulaťáku v mínus pěti (když mělo dojít na mrazivou protislužbu, ve prospěch svých žláz jsem s vděčností odmítnul), dvě kila plus (ano, když jsem v depresi, jím) a spousta přemýšlení.

Smutný dny doma mi jen potvrdily, že dělám dobře, když se vracím do Irska a budu tu i nadále žít.

Letadlo hladce dosedlo a už jsem tu. Zpátky v drsný zelený zemi jemnýho černýho piva. V zemi plný úžasných lidí, která má největší počet alkoholiků, sebevrahů a uživatelů drog na počet obyvatel v Evropě. V zemi přeplněný vyprázdněnými plechovkami od piva i podivuhodnými přírodními krásami, mezi něž samozřejmě počítám i irský kluky se zářivě zrzavým pubickým ochlupením, do kterýho se tak báječně zanořuje nos.

Hned v Dublinu na letišti jsem napsal Seamusovi zprávu: „Jsem zpět! Chyběl jsi mi! Těším se na tebe! Jsem nadrženej! Kdy tě uvidím?“ Odpoví okamžitě a okamžitě mě zchladí: „Jsem s rodiči přes Novej rok v Galwayi. See you in few days!“ Žádný: taky jsi mi chyběl, nic.

Činím proto okamžitý rozhodnutí: odkládám přesun na jih Irska na neurčito, nechávám kufry v úschovně na autobusovým nádraží a beru si svoje nejlepší, myslím tím nejpřiléhavější tričko, co mám. Přece jen je poslední den v roce a to poslední, co potřebuju, je být na Silvestra v zemi sebevrahů sám. Anebo hůř, být na Silvestra v zemi sebevrahů a alkoholiků sám a střízlivý.

Samotu i střízlivost jsem ale naštěstí odstranil velmi rychle.

Buzinec The George na George Street je přeplněný k prasknutí. V můj prospěch rozhodně pracuje fakt, že na dublinský scéně nejsem tak provařenej jako v Corku, a tak si nakonec můžu vybírat. Drinky i kluky. Vítězí svítivě zlatá barva: jégrmajstr s redbulem a vysoký atletický lišák, jehož jméno jsem nepochytil. Ne že bych ho potřeboval znát.

Jsem děsně vtipný, protože se ho furt dokola ptám: „Kdes byl celej můj život? Kdes byl celej můj život?“ a dost trapně se tomu směju. Pak barman vyhlašuje předpůlnoční akci: nápoje zdarma pro všechny, kdo jsou do půl těla naked. A zatímco všichni ti urostlí fešáci ze sebe strhávají trička jedním tahem, já se zoufale snažím vysoukat z toho svýho. Ruce nahoře, hlava utopená hluboko v triku, nemotorně se motám, padám, fakt sexy. Samozřejmě že obviňuju to příliš těsný tričko, nikoliv ty tuny lineckýho, co jsem doma o Vánocích zbouchal. Můj ryšavý ctitel, už taky bez trika a se zrzavě zarostlou hrudí, mě nakonec z pout oblečení osvobodí a já si konečně můžu vychutnat svůj drink zdarma. A pak ještě několik.

Každopádně těsně před půlnocí, řádně flambovanej alkoholem a opět náležitě ošacen, jsem se se svým zrzkem vypotácel ven, on zašustil durexem a já mu v jedný postranní uličce dal.

Když pak byla řada na mně a já se opile snažil vylovit svou pýchu z napůl stáhnutých kalhot, zachránil trapnou prodlevu svým cestovatelským zájmem o mou domovinu:

„A jaký to vlastně u vás je? Nikdy jsem v Český republice nebyl.“

„No, řekl bych, že svým způsobem jsi v Česku právě teď byl.“

A pak jsem konečně v kalhotách našel, co jsem hledal, a naservíroval mu tak hodně zblízka jednu z krás český země. Zemský ráj to na pohled.

Později, když už nic neříkal, protože nemohl mluvit, začali lidi kolem nás na ulici střílet petardy a pálit rakety. Je půlnoc. Nový rok. V kapse mi zavrněly dvě zprávy: jedna od rodičů („Na ten starej smutnej rok zapomeň a hodně štěstí v tom novém.“) a druhá od Seamuse („Taky jsi mi chyběl!“).

Okamžitě jsem se zrzkovi rozpustil v puse. Nic neřekl, odešel. Pravý irský gentleman.

Je jasný, že já dneska žádnou raketu neodpálím. Přesto sám sobě přeju Happy New Year!

Český Ježíšek versus irský Santa

Ležíme nahatí s Seamusem v mý irský posteli a povídáme si, jak jsme prožili Vánoce a co se v našich životech za ty dva týdny změnilo.

„Nebudu ti lhát, koukal jsem i po jinejch,“ říká.

„To je okay, nejsme přece manželé.“

„Ale spát s jiným jsem nedokázal,“ dodá ještě a já raději měním téma a navrhuju výměnu vánočních dárečků.

Dal jsem Seamusovi nějakou kosmetiku a půllitrovou láhev lubrikantu. Český Ježíšek se evidentně stavil v Duty Free Shopu v Praze na letišti.

Seamus je viditelně dojat a podává mi malý, úhledně zabalený balíček. Rozbalím ho. Irský Santa měl poněkud perverznější nápad: v luxusní krabičce s nápisem Luxusní rozkoš nacházím gumový kroužek na šlonga s koženým opaskem a přívěskem ve tvaru srdce, který se má houpat pod koulema.

„Otevři to srdce,“ nabádá mě Seamus a já tak činím.

„Hmmm, originální,“ říkám uznale.

„Je to cock ring s USB pamětí. Dvě giga. Třeba si tam můžeš uložit všechny naše digitální fotky.“

Teď jsem dojat já a rovnou si ten pozoruhodný výstřelek nový módní sezóny zkouším.

„Sedí ti dobře. Měl jsem tě v oku,“ řekne ještě a pak si navzájem další hodinu nadělujeme dárky nehmotný.

Černý pondělí

Návrat do práce po svátečních dnech byl v našem podniku vskutku nesváteční.

Hned v devět ráno mimořádná schůze. Všech padesát zaměstnanců s ještě zalepenýma očima a vánočně nafouknutými pupky se nervózně tísní v kantýně.

Konečně přichází ten ocas Niall z osobního a s přehnaně tragickým výrazem nám oznamuje, že kvůli ekonomický recesi, celkový finanční krizi a bla bla bla musí okamžitě propustit deset procent zaměstnanců. Kantýna vzrušeně zahučí. A pak se čte pět jmen vybraných nešťastníků.

Nejsem mezi nimi. Překvapivě je z těch vyhozených víc Irů než cizinců.

„Tihle naši kolegové, ne kolegové, tihle naši přátelé,“ obrací se Niall pateticky k pětici vyseparované k porážce a rozdává jim na památku propisovačky s logem firmy, „nám samozřejmě budou chybět. Lidsky. Ne pouze lidsky, lidsky i profesně. Na nás ostatních je, abychom navázali na jejich práci a ještě zdvojnásobili, ne zdvojnásobili, minimálně ztrojnásobili své pracovní úsilí.“

„A nám zbylým, když teda přibude víc práce, zdvojnásobíte, ne zdvojnásobíte, ztrojnásobíte mzdu?“ ptá se věcně Massimo.

„A to je ta druhá špatná zpráva: vám ostatním se zkrátí mzda. V průměru o 10 euro týdně.“

Šokovaná kantýna ztichne.

„Je před námi těžký rok, ale já doufám, ne doufám, já věřím, ne věřím, já vím, že společně dosáhneme ještě lepších výsledků. Spo-le-čně! Spo-le-čně!“ vybízí nás Niall ke skandování firemního motta: TEAM! Together Everyone Achieves More!

Místo zaměstnanecký euforie se mu však dostane jen jednohlasé odpovědi z koutku slovenských kolegů: „Už choď do piče, ty chuj!“

Sedíme pak s kolegy zamlkle v kanceláři. Je tam viditelně víc místa. Neděláme celý den nic, dnešní produktivita práce je nulová. Ať to násobíš dvěma či třemi, pořád nula. Zatímco ostatní asi přemýšlejí, na co budou muset každý týden kvůli deseti eurům rezignovat, já tiše, ale systematicky okusuju už několikátou propisku.

„Nech toho,“ říká mi kolega Ivan, „ať nám mají co dát na památku, až vyhodí i nás.“

A pak, když máme konečně padla, se rozhodneme jít podpořit skomírající irskou ekonomiku – jdeme do hospody zapít to černý pondělí! Spo-le-čně!

Asi toho dneska vypijeme dvakrát, ne dvakrát, třikrát víc než obvykle.

Horší než chřipka

Zatímco většina mých kolegů v práci v těchto deštivých, chladných dnech bojuje s chřipkou a rýmou, který si chrchlavě předávají mezi sebou, mě sužuje trochu jiný typ virózy. Mám akutní obsesi jedním zákazníkem.

Řekl bych, že to ze začátku nebylo ani tak fyzický uhranutí, natož sexuální uslintaná posedlost, ale spíš jakýsi iracionální mentální okouzlení. Alespoň podle prvních příznaků týhle náhlý indispozice. Jenže i ta nejobyčejnější chřipka má svůj vývoj a to nejtěžší přichází až po nějaký době.

Tenhle týpek ze Skotska maká dočasně ve městě v jednom z obchodů v centru a rozhodně to není žádný model. Je hubený, mezera mezi zuby, rozcuchaně neupravený, ale když ho vidím, stává se ze mě pomatený vyšinutec, který koktá, potí se, sráží židle a vůbec se chová jako magor.

James, tak se to naplnění mých současných dní jmenuje, přichází k nám do práce pravidelně k večeru, učiní pár úkonů s penězi a pak jen tak zevluje od jedný mý kolegyně ke druhý. Já se přes ně probíjím, odstrkuju je, zkrátka přes mrtvoly se tlačím k němu.

Neřekl bych, že jde o flirtování, do hry vstupuje spíš jeho přirozený šarm a přátelskost a asi trochu nuda, která ho u nás v práci zdržuje. Když konečně stanu proti němu tváří v tvář, žaludek se mi nervózně klepe vzrušením a s falešnou ležérností se ho ptám, jestli pro něj jako zákazníka, kterýho si my tady opravdu ceníme, můžu ještě něco udělat. A on pak mluví, já mu moc nerozumím (silný skotský přízvuk), ale je mi to jedno, hlavně, Jamesi, nepřestávej a mluv a mluv a prosím koukej takhle na mě celý hodiny!

Po dost dlouhý chvíli mi konečně dojde, že neříká, jsi cool a zábavnej a líbíš se mi a vůbec všechno, co bych od něj chtěl slyšet, ale že po mně chce nějaký informace o jednom produktu naší banky. A tak vbíhám do kanceláře, zmateně hledám správný letáček, nemůžu ho ani za nic najít, všechny ostatní zbytečný papíry vyhazuju do vzduchu, na všechny řvu, kurva, kde je ta pitomá brožura?! Massimo, ten nejodvážnější z mých vyděšených kolegů, tiše hlesne: před tebou na tvým stole, ty pošuku, a já šťastně vybíhám s letáčkem v ruce z kanclu a mažu na Jamesovu metu. Ve dveřích srážím k zemi svou manažerku Saoirsu, promiň, kapitánko, mám zákazníka, pospíchám, abych pak konečně vložil tomu skotskýmu zázraku do ruky hloupou brožuru, i když mnohem radši bych mu dal sebe. A když se mě pak náhodně dotkne rukou, je hotovo a mentální posedlost se okamžitě rozroste v posedlost fyzickou s hlavním příznakem: akutní sexuální touha po Jamesovi. Moje náhlá nemoc se tak stává víc než vážnou.

Všichni kolem mě smrkají, odplivují a kašlou; moje příznaky jsou však mnohem horší a závažnější: celou pracovní dobu přemýšlím, jestli je James na kluky, tak stokrát za den otevřu jeho zákaznickou složku a koukám na nic neříkající detaily jeho života, jeho číslo sociálního pojištění porovnávám s tím svým a počítám tak, kolik procent nám neúprosná řeč čísel dává na společnou lovestory a kolik dětí bychom spolu mohli mít, a hlavně v noci vůbec nespím a týrám svou představivost divokým sexem: prudce vášnivý keltsko-slovanský spojení, on ve skotským kiltu na mým pracovním stole…

Zatímco se moji kolegové snaží svých viróz zbavit, já si tu svou hýčkám. A jediný lék, který na mě zabírá, ale zároveň mou posedlost přikrmuje, je těch pět deset minut každý den, co se s ním bavím.

Domnívám se, že si myslí, že jsem ve svý práci velmi zodpovědný a pečlivý. Jak jinak si taky vysvětlit jeho překvapený obličej, když se ho ptám na takový detaily, jako například ve kterým hotelu ve městě bydlí, a dokonce jaký je číslo jeho pokoje.

„To je běžný postup. Musíme mít na vás přesný údaje, kdybychom vás třeba někdy potřebovali kontaktovat,“ koktám ze sebe a topím se v jeho očích.

„Pokoj číslo 69.“

„69, výborně. To je moje oblíbený číslo. Myslím teda, jako že mám víc oblíbených čísel. A tohle je jedno z nich. Mám rád šedesát devítku. Je to takový symetrický číslo, hlava nahoře, hlava dole. Mám rád čísla obecně. Ale tohle víc než jiný,“ blekotám luneticky a kolegyni vedle mě a bohužel asi i Jamesovi samotnýmu dochází, že už mi definitivně hráblo.

A pak, po čtyřech dnech tohohle absolutního eroticko-myšlenkovýho poblouznění, chytnu od svých kolegů skutečnou chřipku jako hrom a musím zůstat doma.

Posedlost kulminuje

Mám horečku, bolí mě v krku, měl bych ležet v posteli. Ale místo toho chodím několik posledních dní dvakrát denně do Jamesova obchodu. Schovávám se tam mezi regály, posmrkuju a pozoruju ho. Jak se baví s lidmi a bere od nich peníze, jak se směje, jak usrkuje Starbucks kávu, jak potají za kasou ukusuje sendvič.

I dnes postávám v úzkých uličkách Jamesova obchodu a lačnýma očima po něm nadrženě pátrám. Ale marně. Odporně chrchlám, ale svýho se nevzdávám, času mám dost, tak kde jsi? Ukaž se!

Vtom mi někdo mi poklepe na rameno. Otočím se. Je to James.

„Jsi v pořádku, kámo?“

Přiblble se na něj zazubím svým bledým, opuchlým obličejem:

„Jo, jsem. Díky.“

„Já jen že jsem tě tu viděl teď docela často. Můžu ti s něčím pomoct?“

„Pomoct?“

„No, sháníš něco konkrétního?“ řekne ještě a ukáže na regály kolem sebe.

„Jo takhle. No jasně. Sháním…“ zmateně se rozhlídnu kolem sebe. Co je to vlastně za obchod? „Sháním…“ Proboha, je to obchod s dětským zbožím!

„Sháním chrastítko.“

„Máš děti?“ ptá se překvapeně.

„Ne! To je pro mě. Teda pro synovce.“

„Aha. Tak co třeba támhleto?“

„Támhleto? To je úplně skvělý chrastítko! Přesně takový potřebuju!“

O chvíli později mi podává dárkově zabalenou krabičku s tím pitomě barevným kusem chrastícího plastu.

„Dárkový balení jsem ti nepočítal. Dáš mi jen dvacet euro.“ Tobě třeba všechno!

„Jsem tě teďka u vás v práci pár dní neviděl,“ říká ještě.

„Marodím…“

„Bych ani neřekl. Vypadáš all right, teda jako že dobře,“ pronese se svým sexy přízvukem a jeho slova se mi navždy vryjí do harddisku. Kdykoli později pak budu chtít napumpovat krev do svýho šlonga pro trochu toho dospěláckýho samorozptýlení, tak na ně jen jednoduše poklepu a v hlavě se mi spustí smyčka jeho hlasu.

Vykoktám ještě něco jako dík a good bye, vrazím omylem do dveří a takhle lehce omráčen a zároveň otupen horečkou se konečně ocitnu na ulici.

Nemířím však domů.

„Chtěl jsem tě požádat o obrovskou laskavost.“

Stojím v recepci jednoho zdejšího nóbl hotelu a nakláním se přes recepční stůl ke Kamilce, která tady pracuje.

„Chtěl bych si vyfotit budovu soudu z výšky. Je to krásná ukázka funkcionalistickýho stylu. Jako architektura, chápeš. Nedala bys mi na minutku klíče od nějakýho pokoje v šestým patře?“

Je evidentně zaskočená.

„Moc ti to dneska sluší, Kamilko! Myslel jsem třeba pokoj šedesát devět.“

„Ale ten má výhled na soud ze strany.“

„A to je přesně to, co potřebuju. Zajímá mě boční fasáda.“

„A kde máš foťák?“

„Tady,“ ukazuju jí zabalenou krabičku s chrastítkem a dětskou mašlí na víku, „zrovna jsem si ho koupil.“

„Ale ten pokoj je dlouhodobě obsazen…“

„Kamilko, bude to jen minutka…“ říkám ještě a položím jí na stůl modrou eurobankovku, což se ukáže – možná v souvislosti s faktem, že tahle měna je na Slovensku už několik dní v oběhu – jako rozhodující.

Podává mi nenápadně kartu od pokoje a říká něco o tom, že jestli něco, tak nic neví.

„No jasně. Kamilko, ty jsi zlatíčko. Žádnej dvojitej slovenskej kříž, ale tebe, tebe by měli dát na zadní stranu slovenskejch euromincí!“

Je to tak. Opravdu jsem se vloupal do hotelovýho pokoje zákazníka, jímž jsem posledních pár dní posedlý. Ústavní léčba je nevyhnutelná!

Teď bych mohl napsat, že jsem tam všude šmejdil, a když jsem konečně našel Jamesovo spodní prádlo, tak jsem hrábnul do toho svýho a rychle se obšťastnil. Nebo že jsem se rovnou svlíkl a vlezl si do jeho rozestlaný postele a čekal tam na něj a místo něj mě tam vyhmátla pokojová služba a zavolali na mě policajty. Nebo že jsem mu prošacoval tašku s toaletními potřebami a stříknul na sebe trochu jeho vody po holení. Ale nic z toho není pravda.

Pravda je, že jsem s bušícím srdcem a rozpálen vzrušením a vysokou teplotou vešel do pokoje a byl tam snad jen pět deset vteřin. Udělal jsem pár dlouhých kroků doprostřed malýho, moderně zařízenýho pokojíku. Tam jsem se konečně nadechl, protože jsem na to pár posledních chvil úplně zapomněl. Překotně jsem se rozhlídnul kolem sebe: neustlaná postel, na zemi tác s nedojedeným jídlem a zmuchlaný džíny. Prázdný stůl. Další dva kroky a už jsem u něj. Položil jsem na něj balíček z dětskýho obchodu, který jsem doteď držel v ruce. Pak jsem se prudce otočil a odešel z pokoje.

A pak jsem znovu vešel a ten balíček zase sebral. A znovu odešel. Tentokrát nadobro.

Prolítl jsem recepcí, vrátil kartu nervózní kamarádce, poděkoval jí a raketovou rychlostí švihal domů.

Tam jsem měl jednu z nejintenzivnějších masturbací svýho mladýho, pomatenýho života. Ne, opravdu jsem do toho nezapojil chrastítko za dvacet eur. Jen klasika, čistý forhend v leže.

A když pak bylo to veledílo vykonáno, usnul jsem vyčerpáním a ve vlastním potu pak spal hlubokým, úlevným spánkem po celý zbytek dne a celou noc.

Druhý den ráno jsem se probudil, vzal si několik paralenů a znovu jsem prospal v horečnatých snech celý den.

Třetí den jsem se ráno probudil a okamžitě ucítil změnu. Nebo spíš úlevu.

Chřipka i posedlost Jamesem byly pryč.

Dopis synovcovi k narozeninám

Milý synovče,

posílám ti z Irska přání všeho nejlepšího k tvým 12. narozeninám a posílám ti drobný dárek. Můžeš uklidnit svoji mámu, není to cool zásobník na trávu ani žádná laciná sexuální pomůcka. Vypadá to jako dětský chrastítko, no a taky to je dětský chrastítko. Doufám, že se ti bude líbit. Koneckonců je to dárek. Navíc z Irska. Vlastně je to typicky irský chrastítko. Darovanýmu koni na zuby nekoukej.

Tak ahoj, Honza
Teda strejda Honza

Úsporná pracovní opatření
a mentální čistota irskýho zaměstnance

Hysterie našich bankovních šéfů ohledně ekonomický krize nabírá na obrátkách: po vyhazovech a snížení platů došlo na snižování nákladů a výdajů – snaha šetřit kde se dá však dostala absurdní podobu.

Například nám veškerý sekretářský potřeby, tužky a papíry zamkli do skříně s visacím zámkem a ve chvíli, kdy sešívačce na mým stole dojdou náboje, což se děje velmi často, neboť ji používám nejen ke spojení dvou či více papírů, ale i ke střelbě po kolezích, čímž se je snažím vyburcovat k lepším pracovním výkonům nebo je alespoň probudit ze zimního spánku, musím vyrazit do kanceláře o patro výš. Tam je nutný vyzvednout formulář, vyplnit ho, odůvodnit, proč žádám o nový náplně do sešívačky („Je to šokující, ale prostě došly…“), donést žádost k šéfce a doufat, že mý odůvodnění je natolik pádný, že bude schváleno (Ona překvapeně: „Došly?“ Já smutně: „Došly.“). Po půlhodince se vracím vítězně do svý kanceláře, vyčerpaně sedám za stůl, plním svou sešívačku novým krmivem, a když se chci konečně pustit do práce, zjišťuju, že nemám na co psát. A tak vyrážím znovu, trochu jako pračlověk do boje o oheň, já, irský zaměstnanec, do boje o papír.

A propos papír, další úsporný opatření mýho irskýho zaměstnavatele. Aby banka ušetřila každý týden na výdajích za platební pásky, posílají nám je od Novýho roku na e-mail. Ten musíme otevřít, aktivovat jakýsi link na jakýmsi webu, tam vygenerovat heslo a tento číselný pin pak vložit do onoho e-mailu a odeslat. Odměnou nám pak přijde aktuální platební páska. Takže je nasnadě, že s kolegy v kanceláři každý čtvrtek (výplatní den) neděláme nic jinýho, než že se tísníme u jednoho počítače a jeden po druhým si generujeme svý virtuální platební pásky, který si posléze stejně všichni tiskneme. Navíc barevně. Takže o nějaký úspoře nemůže být řeč (kolega Ivan: „Vytiskni mi to, prosím tě, ještě jednou. To mám nějak nakřivo.“).

Jeden by z těchto a podobných opatření a navíc z toho, že vydělává stále míň a míň peněz na virtuálních páskách, upadl do pracovních chmur a duševního útlumu.

Ale i tady si ví náš mocný irský zaměstnavatel rady: leden a únor, dva povánoční měsíce plný chladu, depresí, šetření a zdražování a nenaplněných novoročních předsevzetí, byly naším zaměstnavatelem vyhlášeny měsíci mentální hygieny. Což v podstatě znamená, že nám byl každýmu losem přidělen nahodilý zaměstnanec z jinýho oddělení jako osobní duševní čistič. A každý den patnáct minut před koncem pracovní směny se mají tyto šťastný páry sejít a diskutovat. O tom, co ošklivýho a zármutku hodnýho či naopak pěknýho a povznášejícího ten den v práci prožili. Zkrátka navzájem se vyslechnout, navzájem si poradit, podpořit se. Očistit se.

Los byl ke mně nelítostný: přidělil mi za osobního čističe šilhavýho pokérovanýho pomocnýho kuchaře Gera, o kterým se po celým podniku šušká, že seděl.

„Hej, ty buzno v kravatě, tak kdo tě dneska v práci nasral?“ zahájil neformálně Ger naše první společný mentální čištění.

Z počátku mi trvalo, než jsem si zvyknul, že se musím každý den dělit o svý pracovní prožitky a osobní pocity s někým, kdo má skleněný oko se zornicí v nepřirozeným úhlu, s někým, kdo loupe celý den brambory. Ale po několika dnech, po několika našich společných očistných čtvrthodinkách, jsme si k sobě našli cestu, a zatímco většina ostatních mentálně se čistících párů na nějaký výraznější výsledek záhy rezignovala (a povinných patnáct minut raději prokouřila na záchodě), my s Gerem ušli velký kus na naší únikový cestě ze zimních irských depresí. Nejednou jsme čtvrthodinu protáhli na hodinu i víc a navzájem si vytírali svoje duševní sajrajty. On mi vyprávěl, jak ponižující pro něho bylo, když mu jednou v kuchyni spadl střep z rozbitý skleničky do skleněnýho oka, já se mu oplátkou svěřil, že příležitostně nenosím do práce spodní prádlo a to mě vzrušuje.

On: „Občas plivu do jídla.“

Já: „Občas se před zákazníkama schovávám na záchodě.“

On: „Jednou jsem utopil v gulášovce naběračku a s rukou až po podpaží v hrnci se ji marně snažil vylovit.“

Já: „Jednou jsem si prdnul před zákazníkem.“

A tak podobně.

A dneska, během polední pauzy na oběd, v zešeřelý kantýně (šetří se elektřinou!), zrovna v momentě, kdy mi Ger za okýnkem kydnul polívku do mý misky a dost nevkusně se při tom ošíval v kuchyňský uniformě, což – jak dobře vím – znamená jediný: nemá spodní prádlo, mi zcela náhle cosi došlo. Oko mi z toho poznání trochu ujelo do strany. A když jsem pak dosedl ke stolu k ostatním zachmuřelým kolegům a jeden z nich se mě zeptal: „Proč se tak tlemíš, blbečku?“ a druhý: „A proč šilháš, debile?“ musel jsem si otevřeně přiznat: já tu zimní depresi a všechny ty pracovní tlaky vlastně zvládám dobře!

A s nevídanou chutí jsem spráskal celou misku tý odporně chutnající polívky.

Rok v Irsku

Tak tak, jsem tu přesně rok.

Natočit poctivýho guinnesse trvá někdy i pět minut a tenhle barman si na poctivosti bílý pěny evidentně zakládá, a tak mám dost času v rychlosti rekapitulovat.

Nejdřív velký obavy. Ale když ztratíš všechno, nemůžeš už ztratit víc. Deprese a neustálý brekot během mých dublinských začátků. Pomalý šplhání ze sraček nahoru. Štěstí, když si v Corku brzo najdu práci. Prolomení tabu a počátek mýho gay života. Náhoda, když si rychle najdu boyfrienda. Pár nových blízkých lidí. Třeba Milan nebo Kamilka. Trocha zábavy. Je to skutečně můj boyfriend? Máme my dva nějakou budoucnost? Černý pivo namísto světlýho. Víc zábavy. Divoká gay puberta. Trocha cestování. Vlhký počasí, který mi vlastně dost vyhovuje. Byt s výhledem. Zcela nový vášně. Ragby třeba. Nebo anonymní intimno. A taky čokoláda Lily O’Brien a čaj od Barryho. Asi to opravdu je můj boyfriend. I když třeba dneska tady se mnou není.

„Tak tady to máš. Pěkně hustej guinness s pořádnou pěnou.“

Barman přede mě konečně postaví pintu černýho piva. Pěkně se to v ní mele.

„Mimochodem končím v půl dvanáctý,“ dodá ještě. A mrkne na mě.

Krátce a mnohoznačně se na něj usměju. Se ještě uvidí, výčepáku.

Rozhlídnu se kolem sebe. Je to smutný bar pro přestárlý teplomety. Vyhaslí týpci s bříškama ve středním a pokročilým věku tu osamoceně a unaveně srkají svoje pivíčka.

Jsem tu evidentně nejmladší a tak trochu centrem nadrženýho zájmu. A to mě baví.

„Tak vše nejlepší ke svýmu výročí,“ říkám nahlas sám sobě a zvedám to těžký sklo.

„Co slavíš, sexy?“ ptá se mě barman.

„Svůj první rok.“

„To teda vypadáš starší,“ zavtipkuje a znovu na mě mrkne. Asi tik.

„Svůj první rok tady v Irsku.“

„Tak to upřímnou soustrast,“ dodá ještě barman vtipálek.

„Já už tady na tomhle baru sedím roků deset,“ zapojí se do debaty jeden vypelichaný štamgast.

Abych jemu, barmanovi, ale i těm ostatním usrkávačům ukázal, že ještě nepatřím mezi ně, že nikdy mezi ně patřit nebudu, a taky abych ani trochu nemyslel na to, proč jsem tady v Irsku, dávám svoje pivko na ex.

Bar uznale zabručí. Objednávám si další. A další. Krásně se to v těch pintách mele.

A protože skutečně nechci dopadnout jako oni a protože se dneska večer žádný ragby nehraje a na čokoládu od Lily už je pozdě, rozhoduju se pro trochu toho pomalýho flirtování a následný lehký genitální zábavy s barmanem Mrkáčkem Čiko.

A je to tak trochu český národní obrození: první fáze obranná („Ale já mám boyfrienda. Teda asi…“), druhá útočná („Do půl dvanáctý nečekám. Pojď hned, jestli chceš!“) a třetí – vyvrcholení (ve skladu za barem).

A pak, cestou domů, si vzpomenu na to, co jednou řekl Milan. Že takhle – přestárlý osamocený buzny každodenně ve smutným baru – stejně jednou všichni dopadneme. Každopádně teď jsem dost pod parou na to, aby mě to vyděsilo. Pěkně se to ve mně mele.

It’s alive inside.

Vše nejlepší ke svýmu výročí!

Pátek třináctýho – výlet do heterosexuálna

Za to, že jsem se dnes večer rozhodnul pro nečekanou výpravu z homosexuálního ostrova na heterosexuální pevninu, viním pověstnou výjimečnost pátku třináctýho. Do značný míry lze vinit i Massima, který v práci věčně stahuje heterácký porno, a to tak urputně, že ani když jde na oběd, nedá počítači spočinout a žádá mě, abych v době jeho nepřítomnosti stahovaný materiál editoval a rozřazoval do tematických složek, čímž mě pravděpodobně trochu infikoval. Rozhodujícím faktorem však byla skutečnost, že jsem na večer neměl žádný extra plány. Seamus je opět s rodiči v Galwayi a vrátí se až zítra, přesně na den svatýho Valentýna, takže mi na prozkoumání pozapomenutých krajin zbývá dost času i volný kvartýr.

Vyrazit v pátek večer do města jako heterosexuál má naprosto jiný pravidla než jako bender. Vyžaduje to víc mluvení než tančení a bílý pásek i těsný tričko můžu pro jednou nechat doma. Navíc můžu po každým zkonzumovaným pivu krkat, a dokonce bez veškerých obav hlasitě vyjádřit podporu svýmu milovanýmu fotbalovýmu týmu.

„Tak vám konečně zavřeli ty vaše kluby, buzno, a přišel ses podívat do normální hospody mezi normální lidi?“ vítá mě vřele ve svým lokálním heteráckým pubu mezi svými heteráckými kamarády pornopirát Massimo.

„Vy, a normální?“

Pohár planýho heterosexuálního tlachání, těch falešných siláckých slov o kozách, zadcích, autech a Manchesteru United, se s pěti pintami lágru po třech hodinách naplnil a byl čas vyrazit do nějakýho klubu plnýho křepčícího kozatýho roští. Mistři světa heterosexuálního chvástání však upadli do impotentní kaše a srabácky odmítli v mý dnešní heterosexuální křížový výpravě pokračovat.

„Musíš jít domů rozvíjet vztah se svým počítačovým pornem, srabe?“ loučím se přátelsky s Massimem a říkám si mu o krabičku cigaret na cestu.

„Od kdy kouříš?“

„Well, dneska je všechno tak trochu jinak,“ řeknu ještě a jsem pln pýchy, jak drsně a dostatečně záhadně to zní. Odměním se za to rychlým panákem tequily na odchodnou.

Samotnýmu se mi do klubu ale nechce, a tak se rozhodnu tuhle zdržovačku plnou rámusu a přiblblých her typu „on se na mě kouká, jak tančím, já dělám, že to nevidím, ale nakonec mu stejně dám“ přeskočit. Vyrážím na náměstí Petra a Pavla, což je přes extrémně teploušskej název místo, kde se schází v pátek večer corkská omladina alternativního typu obojího pohlaví. Proboha, co já furt mám s těma ímákama? Copak není emo generace už dávno mrtvá?

„Jsem kurva myslel, že emo generace je už dávno mrtvá,“ přitočil jsem se k jednomu mladýmu páru a takto neformálně se snažil zažehnout plamen nekonvenční konverzace v mladým cool stylu.

Oba se ke mně otočí: vychrtlý kluk, tak patnáct let, tlustý černý linky pod očima, evidentně gay. Holka vypadá o dost přejedeněji, o trochu starší, stejně tlustý černý linky na kukadlech, tričko 30 Seconds To Mars.

„My nejsme ímo, retarde, my jsme goths. Jakože gothic. To jsi nepoznal? Se máš ještě dost co učit!“ řekne mi drze ta gotická kráska a mě to potěší. Docela se mi líbí. Kdyby neměla ten sajrat na obličeji, bylo by to ještě lepší. Ideální kandidátka, napadne mě, a tak do ní dělám. Kluka to evidentně otravuje, a tak ho pošlu do Teska, co je hned vedle, pro nějaký urychlovače.

Debata s ímačkou se vyvíjí do prudce intelektuální podoby:

„Odkud jsi?“

„Vocaď. A ty?“

„Z Prahy.“

„Kde to je?“

„V Rumunsku.“

„Kde to je?“

„Za devatero horama.“

„Cože?“

„Nic.“

Kluk se vrátí s flaškou Tesco vodky. Dám mu za odměnu cucnout, ale pak ho definitivně posílám do věčných lovišť, chci být se svojí budoucí převoznicí do stanice Hetero sám. Používám všechny obvyklý zbraně, svoje vzdělání („Já v tomhle industriálně odmocněným západoevropským světě žadoním o trochu tý mezilidský empatie pro svou bolavou, středoevropskou chandrou rozdrásanou duši.“ – ty dva semestry na UK se přece jen vyplatily, mami), dojde i na užvaněný šarm a laciný humor. I když slečna hraje hard to get, musí se uznat, že se mi překvapivě daří. A když jí pak ve finále nabídnu celou krabku Massimových cigaret, je hotovo, totální success a jde se ke mně domů. Na unikátní dývko videoklipů The Cure, alespoň tak zní oficiální verze, na který jsme se oba shodli (proboha, kde bych takový DVD sebral?).

„A to se nebojíš jít se mnou domů, když ani nevíš, jak se jmenu.“

„Jak se teda jmenuješ?“

„Evžen Oněgin.“

„No tak už to vím.“

Trochu se muchlujeme už v předsíni. Musím poznamenat, že čistě po tělesný stránce funguju na sto i více procent a vlastně mě to i dost bere. Pak ji v kuchyni dorazím tradiční zbraní – becherovkou, kterou přechovávám v mrazáku přesně pro tyhlety nadržený případy. Ta zabere rychle a zázračný karlovarský pramen v nás obou začne bublat do nebezpečně divoký podoby, dývko je definitivně zapomenuto a pak se to trochu drsně děje na koberci v ložnici.

A najednou někde těsně před koncem tohohle sexuálního šari vari, zrovna v tý největší kosmický rychlosti se to stane: vlna čehosi se překvapivě vyvalí proti mně, takový nečekaný tsunami, já jsem zaskočen, překvapen, uhranut. Podívám se pod sebe dolů a to, co vidím, mě fakt šokuje: humus, zhouba, lepra.

„Sorry, jsem to zrovna dostala. Chceš to i tak dokončit?“ zeptá se. Spíš věcně než rozpačitě.

Nejsem schopen slova. S odporem se odtáhnu. Ještěže jsem jako vždycky zodpovědný a pečlivě uhnízděný v durexu, napadne mě. Ten krvavý sajrat se vpíjí do koberce. Budík na nočním stolku dramaticky změní čísla a teď na něm září nula nula nula nula. No výborně, svátek svatýho Valentýna je konečně tady – v plný parádě. My Bloody Valentine’s.

„Sem řekla sorry, nebuď tak vyvalenej. To se holkám občas stává, víš.“

„Ne, nechci to dokončit. Raději vypadni,“ řeknu ještě a dekuju se do koupelny, aniž bych se na ni podíval. Nedokážu to. Přijde mi jako nějaká špinavá postava z Maslowský, z Pelce nebo něčeho takovýho a to mi žene žaludek do krku.

„Co to dývko, ty nevděčnej hajzle? Nezkouknem ho?“

„Řek jsem, vypadni odsud!“ Zní to nějak víc gay, než chci.

Když se pak vrátím z koupelny, čistý alespoň po těle, když ne na duši, je pryč. Naštěstí. Bohužel jsou pryč i moje hodinky Diesel, co ležely na stolku, jak zjistím později, a to mě fakt nasere a rozlítostní, protože ty jsem dostal od Seamuse k narozeninám.

Do pěti do rána pak na kolenou drhnu ten zasviněný koberec.

A nemusím si to ani nahlas potvrdit: je jasný, že dnešní výlet do heterosexuálních krajin se nepovedl.

Svátek svatýho Valentýna

Probral jsem se k životu někdy kolem třetí odpoledne, a to ve zbídačeným stavu: maják mi třeštil výstavní bolestí, způsobenou konzumací laciný vodky, v ústech žebrácká opera, lokty a kolena do krve spálený od tý včerejší vykutálený gymnastiky na koberci. A hlavně svědomí černý jak uhel.

Jal jsem se trochu poklidit, respektive jsem jen tak zlehounka přesunoval věci. Vysávání jsem zavrhl okamžitě – příliš hluku pro mou hlavu plnou výbušnin. Pak jsem ještě naposled odprašnil plyšovýho medvěda s připitomělým úsměvem zamýšlenýho jako dárek, povečeřel krabičku paracetamolu a v poloze umírajícího čekal na pana boyfrienda.

Irové svátek svatýho Valentýna fakt prožívají, jsou jím přímo posedlí. Kdo nemá na dnešek partnera na večeři v nějaký přeplněný restauraci, nedrží někoho za ruku ve vydýchaným kině nebo si s někým nemění plyšáky, může rovnou spáchat sebevraždu. Obchody byly už měsíc dopředu plný kýčů, ájlavjů na všem možným.

Když Seamus konečně dorazil, byl jsem už v relativně dobrý kondici, minimálně jsem držel pohromadě. Ne že by mě to překvapilo, vím, že je hezkej a má mě rád, ale nějak mě znovu zaskočilo, jak mu to sluší, jak mu září ty jeho hnědý oči, jak krásnej má úsměv a jak je na něm vidět, že je se mnou rád. Přivítal mě něžným objetím a mě ty zpropadený spálený lokty a kolena zasvědily víc než za celý den.

„Byl jsem v půjčovně, vybral nějaký filmy a koupil jsem čínu. Tak se můžeme najíst, pro změnu třeba na zemi na koberci, a pak koukat na video.“

„To zní skvěle. Jen bych vynechal jídlo na koberci.“ Představa, že do sebe soukám nudle na místě včerejšího krvavýho dramatu, mi vyvolala nával nevolnosti.

„Pojďme raději ke stolu. Nějak mě bolí záda.“

„Okay,“ řekl ještě a náš valentýnský večer mohl začít.

A byl to vlastně povedený večer. Jídlo mi vrátilo energii, jeho úsměv náladu. Někde mezi rýžovými nudlemi a orientálními oplatkami se vzkazy došlo na výměnu valentýnských plyšáků.

„A teď rozlom tu oplatku.“

Oplatka mi explodovala v dlani na dva kusy a já z ní vytáhl úzký proužek papíru. Rozevřel jsem ho.

Honza, I love you! Seamus.

A to mě dostalo.

Jasně že mi proletěla hlavou cynická myšlenka, že dneska večer je ájlavjů skutečně všude a na všem a že podnikavci z Asie využijí každičký příležitosti vydělat, ale pravda je, že jsem byl doopravdy citově pohnut, jakkoliv lacině to může znít.

A později, když jsme spolu koukali na jakýsi (ovšemže romantický) film a já ho pozoroval, jak se směje, jak nechce, abych viděl, že ho něco ve filmu dojalo, a jak mě úplně přirozeně z ničeho hic obejme a masíruje mi záda, který mě vlastně vůbec nebolí, mě napadlo, že s ním doopravdy chci být kdekoliv.

Klidně i v přeplněný restauraci nebo ve vydýchaným kině.

Seamus a já – jak to vlastně je

Je na čase vyjasnit (hlavně sám sobě), jak to s námi – s Seamusem a mojí zmatenou maličkostí – nebo spíš mezi námi vlastně je.

Známe se už deset měsíců, ale až tak od září – od naší společný dovolený v Paříži a Barceloně – to mezi námi začalo být vážnější. Nikdy jsme si navzájem neřekli: tak a teď jsme naplno ve vztahu.

Navíc Seamus ví, že to mám hozený na obě strany. Kluci i holky. A co víc – moc dobře si uvědomuje, že si musím projít svojí gay pubertou, jak to sám pojmenoval. Že si musím vše osahat (často doslova), očichat (taky někdy doslova), prožít. A popravdě řečeno – moje gay dospívání je dost divoký. Toleruje to, ale máme pravidlo: můžu si dělat, co chci, jen o tom nechce moc vědět. A mám zůstat vždycky safe. Vždycky bezpečně.

Bůhvíjaká hospoda nad bůhvíkolikátou pintou guinnesse:

„Ale on ví, že až se vyblbnu, tak se k němu vrátím,“ ujišťuju přiopile naproti mně sedícího Milana. Ale vlastně spíš sám sebe.

„No, nevím. Já kdybych chodil s bisexuálem, tak bych měl strach, že mi nakonec uteče s ženskou…“

Nevím, co bych na to řekl, a tak do sebe raději naklopím hustou černou tekutinu.

Když pak vyprázdněnou pintu postavím zpět na bar, téma je stále ještě otevřený – Milan na mě pořád významně kouká, evidentně čeká na moje vyjádření.

„Já ale neumím utíkat,“ řeknu teda přiblble a stejně tak přiblble se usměju.

A je jasný, že ta jeho obava se ve mně znepokojivě usadila a velmi rychle se proměnila v jedno z možných řešení mý budoucnosti.

druhý, třetí a čtvrtý měsíc druhého roku

Démoni

Se svou verzí příčin ekonomický recese, kterou Irsko právě teď naplno prožívá, přišel i kolega z bankovní ochranky, náboženský fanatik Lukasz. Místo bezpečí a ochrany během finančních transakcí začal polský boží syn nabízet irským zákazníkům svý vysvětlení:

„Jste plní démonů. Démonů! Dé-mo-nů! A proto přišel trest,“ křičel na ně přes přepážku.

Už dlouho jsem se v práci tak nepobavil.

Šéfová Saoirsa se však moc nebavila. Lukasz dostal vyhazov na hodinu: svou náhlou nezaměstnaností tak ještě prohloubil ekonomickou krizi a z našeho pracoviště se konečně stala bezbožná zóna.

Předem lituju lidi, který budou před nebo za svérázným šiřitelem víry stát v dlouhý frontě na podporu v nezaměstnanosti.

Nový mužný gay svět na obzoru

Dneska před prací jsem si potřeboval doplnit hladinu homonálady a homoinformací, a proto jsem si zašel na kafe do duhovýho poof centra ve městě. Různý druhy kávy sponzorovaný irskou vládou, ohmataný gay čtivo, barman, co si myslí, že je Shakira, a osamělí kluci u stolečků.

Napravo ode mě blonďatý latéčko se skinny mlíkem – tenounký nožičky v příliš těsných džínech, ze kterých mu jakoby náhodně vykukuje spodní prádlo dýendží. Nalevo ode mě pak zrzavý dvojitý decaf cappuccino – zženštilý úsměv perfektního chrupu a na kost vychrtlý hrudníček obepnutý tričkem titěrně dětský velikosti, že bych ho neoblíkl ani na svou oblíbenou panenku. Takže nic zásadního. Aspoň se můžu koncentrovat na svoji kávu a nějaký to čtení.

„Jedno moccaccino s panákem Jamesona.“

„Alkohol nepodáváme, jsme státem dotovaný gay centrum osvěty,“ řekl mi číšník Shakira, a aby to vše potvrdil, vykroužil hubeňoučkou pánví do vzduchu dvě ležatý osmičky. Asi jakože Hips Don’t Lie. Nebo možná spíš: vyber si mě, jsem levná.

„A navíc je půl desátý dopoledne,“ dodal káravě.

„Tak nic no. Jsem myslel, že jsem v Irsku…,“ říkám znechuceně. „Tak teda jedno moka, if it’s okay with you.“ Shakira udělal půlotočku, na kterou by byl hrdý i Baryšnikov, v neslyšným latino rytmu odtančil ke kávovaru a já otevřel nový číslo jednoho anglickýho buzního měsíčníku.

Listoval jsem těmi fešáky v plavkách a fešáky v boxerkách, až mě zaujal jeden článek: jistý veterán londýnský gay scény popisuje zásadní změnu, která se v těchhle ekonomicky chmurných dnech děje s tamější homokomunitou. Hlavní město gay světa – londýnský Soho – prožívá revoluci mužnosti!

Tam už prý dávno neletí vychrtlí šampónci s nagelovanými vlásky, hladce vyholenou a kosmetickými produkty hýčkanou pletí v hadrech velikosti XXS. To jsou věci! Zženštilý typy už neletí. Naopak: teď jsou v kurzu zarostlí, mužní borci. Přirozeně neotesaná mužnost vítězí nad vykroucenou metrosexuální hypermódností. Nová vlna přináší drsňácký kníry, prsa v hustý srsti, piercingy na pohlaví, kožený bundy, armádní boty. Tihle ostří hoši neztrácejí čas v posilovnách, před zrcadlem nebo nedej bože v kosmetických salónech. Jejich svaly jsou přirozený, počínající pleš či lehký bříško není důvodem sebevražedných myšlenek, ale naopak důvodem k hrdosti. Tihle medvědi East Endu se pohybují po klubu klidně bez parfému a v tmavých hadrech jak z hustýho gay porna sedmdesátých let se pak nechávají opřeni o cihlovou zeď za klubem fistovat. Žádný jemný a čistý metrosexuální orálek na gaučíku z Milána za poslechu Kylie Minogue. Londýnská gay scéna zkrátka vytvrdla, pozbyla vykroucenosti. A je to prý mužný, nostalgický, odvážný, rajcovní. Konec článku.

Státem sponzorovaný moccaccino přistálo na mým stole.

„Díky,“ usměju se na barmana a rozhlídnu se kolem sebe. Je to návrat do místní reality: cappuccino i laté se na mě taky podívají, ano, jsem zpět ve vykrouceným irským království. Jak dlouho bude trvat, než revoluce londýnských gay drsňáků nabere západní vítr, překoná Irský moře a usadí se i tady na zeleným ostrově?

Zrzek nad cappuccinem teď navíc přidal sérii vcelku roztomilých úsměvů s významovým přesahem. Když pak do sebe konečně kopnu to přeslazený kafe a mířím k východu, chytne mě za ruku a vloží mi do ní svoje telefonní číslo.

„To kdybys měl zase někdy po ránu chuť na kafe s whisky. Já ti ho rád udělám. Třeba u mě doma.“

Poděkuju a vypluju z kavárny ven.

Cestou do práce jsem minul hned několik odpadkových košů.

Papírek s telefonním číslem jsem do žádného nevyhodil.

Milan někdy nad ránem na zásadní téma

„No tak s tímhle bisexuálním sajrajtem na mě nechoď! Tohle si může myslet jen taková polovičatá buzna jako ty! Jak že nemůžou být pěkný?! Jasně že můžou! Co to je za nanicovatý heterácký soft řeči?! Tomu evidentně nerozumíš! Se radši na to gayování vyser, když máš takový blbý, evidentně nepravdivý hlody! Stejně tak jako oči, úsměv, prsty na rukou nebo jakákoliv jiná část lidskýho těla, tak i o péru můžeš říct, jestli je pěkný nebo ne. Někdo má pěkný. Někdo ne. Tak nemluv rubbish, věř zkušenýmu a radši objednej další pivka, než nám to tu zavřou.“

Nejvýznamnější, nejdivočejší,
nejdivnější irský den celého roku

Probudil mě rachot, křik, hluk na ulici.

Posadím se na posteli a v hlavě se mi rozjede genocida mozkových buněk. Kocovina jako prase. V ústech saharský sucho, čelo zpocený. Kouknu se dolů: chlupy na břiše slepený k sobě, nadzvednu gumu boxerek, aha, asi včera něco bylo. Ale s kým? Otočím hlavu do strany, což mi způsobí nadpozemskou bolest v lebce, a hele, ecce homo, extra tělo v mý posteli. Nadzvednu peřinu a zahlídnu chomáč černých vlasů: Seamus. Tak to jo, to by snad do sebe i mohlo zapadat. Zakryju ho a nechávám spát.

Jak válečný lazar se doplazím k umyvadlu. Vodu! Několik litrů chlorovaný vody ale nestačí. Potřebuju svůj lék na kocovinu: vychlazenou kolu a pytlík čipsů, nejlépe s příchutí sůl a ocet. Zoufale prohledávám skříňky, nic. Nic naplat, musím ze zákopů kocoviny ven na denní světlo.

Venku masakr: ulice jsou plný pištících dětí, přiopilých dospělých, kočárků s vlaječkami, jako by nestačilo těch pět tisíc wattů ze všech zářivek světa přímo do mých očí, a všechno je to hozený do barev irský trikolóry. Rozhodnu se pro přímočarou ofenzívu přes hlavní ulici do svýho lokálního šopu. S vypětím všech sil podlezu zábrany a už se prodírám podivnými kreaturami, který si to mašírujou jako součást pochodu svatýho Patrika. A je to bolestný trip jako žádný jiný: tančící draci, ženský fotbalový tým dribluje míči, jeptišky točí nad hlavou zelenooranžovými stuhami, dechovka válečných veteránů a uřvaná sborová modlitba polský komunity, to všechno smíchaný v jednu barevnou kejdu v mý hlavě. Konečně dosáhnu cíle, vrazím do obchodu, koupím si svou drogu a konečně můžu utišit matku všech kocovin.

O dvě třetinkový láhve úkojných bublinek později jsem už zklidněnej natolik, že si troufnu i trochu postát v davu a trochu podrobněji si prohlídnout ten pestrobarevnej katalog šílených lidí, co mašírujou po ulici.

A najednou ho uvidím! V sekci vysokoškolských studentů převlečených za růžový a duhový gay ovce si to hned na kraji stáda kráčí Seamus. Můj Seamus! V růžový ovčí vlně s šálou Ireland na krku. Obrovský kladivo mě praští přes kebku a před očima mi zabliká neon s otázkou: kdo to teda v mý posteli sakra je, když ne Seamus? Sbíječka v hlavě rozjede drsný techno, orosím se potem. Seamus si mě samozřejmě nevšimne, je hnán davem někam do pryč.

Nasadím ten nejrychlejší krok, kterýho jsem schopen, běžet mi probolavělý tělo nedovolí, a pádím domů. Marně se snažím pospojovat útržky včerejší chlastačky, ale je to příliš složitý puzzle, navíc několik evidentně zásadních dílků chybí. „Třeba je to ženská na celej život anebo je to buzerant,“ naskočí mi zákeřně text od Chinaski do palice a já konečně vbíhám do domu. Vyjedu výtahem do posledního patra. Na chodbě potkám sousedku – atraktivní Spanělku Isabelu. Nezaregistruju, že je oblečená míň, než by se slušelo. Zastaví se a kouká na mě, jako bych měl říct něco víc než ahoj, jak se vede.

„To je všechno, co mi řekneš?“

„Cože?“ nechápu, co to mele.

„Nemáš mi víc co říct?“

„Happy St. Patrick’s Day?“ zkouším. Tváří se naštvaně. Byl jsem v noci v bytě moc hlučnej nebo co? Fakt nevím, co ji žere, ale teď rozhodně nemám čas na řešení sousedských vztahů.

„Promiň, já teď nemám čas. Pospíchám domů. Mám tam někoho přes noc a nevím koho,“ řeknu ještě a vpadnu do svýho bytu.

A je to fakt napínavý: otvírám dveře do ložnice. Smrad jak v likérce Božkov, bordel jak v tanku, noha mi podjede na kousku kluzký gumy. Dramaticky nadzvednu peřinu.

A nic. Nikdo. Jen prázdný bojiště se zmuchlaným prostěradlem.

Pročesávám byt a čekám, že na mě někdo odněkud vyskočí. Ale zase nic. Byt je teda prázdný. Směr vyšetřování teď orientuju na dvě základní otázky, a to: co z bytu zmizelo a jestli to byl kluk nebo holka. Sakra, proč já se ráno nepodíval pozorněji.

V bytě pravděpodobně nic nechybí, a tak se vracím do postele a hledám nějaký svědectví tam. Nic. Žádný kus prádla ani vlas, vůbec žádná stopa po mužský ani ženský existenci. Očichávám teda polštář i zvlněný pohoří zmuchlanýho prostěradla. Pach sexuálního utkání. Ale kdo se ho – teda kromě mě – účastnil, nedokážu rozpoznat. Vzdávám to a upadám vyčerpáním do spánku.

A zdá se mi, že se vracím z jakýsi hospody, kde došlo na prudkou oslavu nadcházejícího dne svatýho Patrika, a pak kompletně vykropenej ve výtahu potkávám Penelope Cruz z toho novýho filmu Woodyho Allena o Barceloně, je sexy a vypadá trochu jako moje sousedka, a slovo dává slovo, ruka nachází ruku, ruka nachází zadek a stehna a chci okamžitě mezi ně, ale zatím jí jen sahám pod triko a její prsa mi slastně naplní dlaně, a když pak výtah zastaví, v tom snu navrhuju: pojď ke mně, chci ti ho ukázat, ten byt jako.

Najednou mě ale z tohohle vzrušivýho snu vyruší hrozivý rány na stěnu za postelí: pošahaná sousedka zase luxuje! Proboha, pokolikátý už v tomhle týdnu? A je to evidentně zuřivý úklid, který mě má potrestat nebo co. Ta její mašina řve jak kosmický raketoplán a ten klacek se sajícím koncem ďábelsky naráží na moji zeď.

„Sakra, co má za problém, ta bláznivka?“

Vstanu, kámoška kocovina stále přítomna a v tom mi přijde zpráva od Seamuse:

„Happy St. Patrick’s Day, ty spáči.“

„Happy St. Patrick’s Day, ty teplá ovce,“ odpovím.

Chci se vrátit zpět do svýho nadrženýho snu, ale už se mi to nedaří. A tak jen tak zevluju s polotvrdým šlongem na gauči.

S každým dalším zlostným úderem sousedčina vysavače na mou zeď se ptám sám sebe: byl to skutečně jen sen, nebo se mi vyjevila minulá noc v plný parádě?

Irsko není porno velmoc, ale má své hvězdy

Esemesková konverzace s jedním zrzkem, kterýho jsem potkal minulý týden v jedný teplý kavárně, dospěla do stadia Pojďme spolu někam vyrazit, a tak proti sobě sedíme v jednom teploušským bistru v centru.

Je příjemný, vcelku hezký, dost hubený, hodně vyšlechtěný. Jmenuje se Alfred, je Ir, ale pracuje v Anglii. Asi je hezčí, než se mi zdá, protože sklízí poměrně velkou pozornost mezi okolo sedícími kluky. Má však oči jen pro mě.

„A co tam v tý Anglii děláš?“ ptám se.

„Se bojím, že odejdeš, když ti to řeknu. A to by byla škoda.“

„Mě jen tak něco nerozhodí,“ řeknu ještě a fakt se bojím, co mi hodlá sdělit. Očima najdu východ. Kdyby byl zapotřebí rychlý ústup.

„Točím porno.“

„Aha.“

„Gay porno, chápeš?“

„Aha. Cool!“ A jsem fakt vyděšený, protože při vší úctě k tvrdě pracujícím hochům v tomhle průmyslu nejsem žádný extra velký fanoušek pohyblivých obrázků s pohyblivými genitáliemi. Ne že bych byl prudérní, to fakt ne, jen mě porno prostě nebaví. Ani teplý, ani to strejťácký. Navíc mi asociuje negativní představy: nemoci, drogy a fakt, že někdo je nucen dělat něco, co třeba ani dělat nechce. Zkrátka nejsem ten nejvhodnější zákazník, preferuju tuhle zábavnou lidskou činnost v ryze soukromý amatérský podobě.

Ale teď tu sedím s profesionálem.

„Takže ti to nevadí? Většina kluků s tím má problém.“

No a protože já rozhodně nechci být jako většina, co s tím má problém, ptám se na podrobnosti. Hezky vychovaně se ho dotazuju na práci. A vlastně mě i tenhle lidský osud zajímá.

A tak se dozvídám spoustu zajímavýho: v Irsku se prý moc porna netočí, to teplý už vůbec ne, katolická země. A protože Alfred se už jako malý kluk rád předváděl a pak když v šestnácti ve školních sprchách pochopil, nejen že je gay, ale i to, že v porovnání s ostatními kluky zmužněl o něco víc ve smyslu objemu a délky, rozhodl se místo na vejšku odjet do Londýna. Tam několikrát zkoušel konkurzy na menší role ve westendových muzikálech, ale zdrojem obživy se mu nakonec nestaly taneční pohyby, ale pohyby pánevní oblasti. Namísto hlasivek ho živí jiný, podle vyprávění extrémně vyvinutý orgán. Brzy se stal velkou hvězdou anglickýho gay porno průmyslu, má dokonce svou pravidelnou čtvrthodinku každý víkend na placený pornotelevizi. Je v branži už čtyři roky, teď je mu dvaadvacet. Natočil přes třicet filmů; za jednu asi dvacetiminutovou scénu inkasuje 300 až 500 liber a podle svých slov za svůj nejlepší film považuje dílko s názvem Ptáci. Velmi případné, napadá mě.

Když mu sdělím, že jsem z Čech, hned mu zablýsknou oči.

„Český a slovenský kluky mám rád. S těma je radost dělat. Jsou pracovití a mají výdrž. A taky jsou hezcí, ne moc svalnatí, ale vyrýsovaní. To se mi líbí. Na rozdíl třeba od Maďarů, to jsou líný a namyšlený kulturistický obludy s malým nářadím,“ řekne ještě a já musím ocenit jeho pracovní entuziasmus. Už dlouho jsem nepotkal někoho, kdo by tak nadšeně mluvil o svým zaměstnání. Klišé o práci, která je obživou i koníčkem, tady platí stoprocentně.

Vím, že i když je fajn, milý a dost upřímný, z tohohle našeho setkání, asi právě kvůli tomu, co dělá, nic vážnějšího nekouká. Ale je tady jedna věc, kterou se rozhodnu neprodleně objasnit. Umírám totiž zvědavostí vidět na vlastní oči, jak velký má Alfred vrozený dispozice pro svou práci.

„Hele, jak dobrá je moje čeština?“ zeptá se mě ještě a v orgasmický grimase přivře oči a ztišeně, přesto naléhavě a vášnivě zavzdychá:

„Poť, poť, uš bůdu…“

Několik týpků okolo nás zmlklo a já zjistím, že ho celou tu dobu nadšeně pozorují. A pak mi to dojde: oni ho znají!

„Tvoje čeština je vynikající,“ řeknu a najednou pocítím, jak mi Alfredovy nepopiratelný herecký schopnosti napumpovaly krev do slabin. On se projeví jako zkušený profesionál, celou mou náhlou nadrženou situaci odhalí ve vteřině a věcně řekne:

„Čekám tě na WC.“

A vyprovázen toužebnými pohledy kolem sedících zmizí za dveřmi toalet.

Okamžitě ke mně přijde číšník, naštvaně mi třískne účtem na stůl, sebere talíře a mezi zuby závistivě procedí:

„Doufám, že víš, ty nulo, s kým máš tu čest. To je Hugecock! Největší irská porno hvězda. Hugecockovi Ptáci jsou hotová klasika. Skvělej herec s obrovským megašroubovákem. A můj osobní idol.“

Zaplatím a hlavou mi prolítne pochybnost, jestli opravdu chci mít něco s takhle provařenou gay porno hvězdou. Znovu očima najdu dveře východu.

To bistro jsem opustil až o půl hodiny později. Rozhodl jsem se totiž nakonec přece jen pro dveře toalet.

Venku na ulici ale mažu Alfredovo číslo z mobilu – definitivně si ujasňuju, že už se s ním nechci potkat, jakkoliv to bylo příjemný a sympaticky vzdělávací setkání. Aspoň jsem si rozšířil znalosti v tomhle specifickým odvětví světový kinematografie.

A najednou mi dojde: Alfred Hugecock – Ptáci. A to mě fakt pobaví.

Namísto domů mířím podvečerní ulicí do nejbližší pornopůjčovny. Na tváři mám úsměv. Co na tom, že trochu natrženej.

Morris a jeho honba na irskýho zrzka

V honbě za svým prvním intimním sblížením s plameňákem, džindžrem neboli zrzkem dorazil Milanův kamarád Morris, co žije v Anglii, i sem k nám, na náš teplý irský ostrov. Je mu osmadvacet a je to král Gaydaru.

Morris vynechal irský památky, dlouhý procházky v dešti po útesech i návštěvu muzea s irskou historií. Veškerou energii svýho výletu plně zasvětil svý rudovlasý misi.

A tak stojíme v jednom z místních queer barů.

Morris vysílá očima nadržený feromony na všechny světový strany, já cucám vodku s redbullem.

„Támhle ty dva znám z Gaydaru. A támhleten mi napsal na Facebook.“

„Tak jdi do nich, sakra,“ vyzývám ho k aktivitě.

„Ne, se stydím. Čekám, až oni osloví mě.“

A takhle to jde celý večer, rapidně se zvyšující hladina alkoholu v našich tepnách na tom bohužel pro Morrise nic nezmění.

A pak se objeví on.

S vlasy hluboko do obličeje zrzavý Zac Efron v šedivých teplákách, na nich úžasnou bouli, pod mikinou na zip bílý tílko, bicepsy i prsní svaly v plný High School Musical kvalitě. Zkrátka jako by do tohohle baru dorazil rovnou z basketbalovýho tréninku řeckých bohů.

„Tak tomu bych podržel míče,“ řekne Morris nadrženě a oba stejně jako zbytek klubu na ten zázrak užasle zíráme.

„Nějak mi vyschlo v krku,“ přeruším ten silný uslintaný moment. „Jdu si pro další drink. Chceš taky něco?“ ptám se Morrise.

„Chci jeho!“

„K pití, vole.“

„Ne, k pití nic. Zrovna teď jsem vlhkej až až,“ dodá zasněně Morris, aniž by přestal vejrat.

K Morrisovi na okraj tanečního parketu se vracím až za hodnou chvíli, v podstatě těsně před zavřením klubu: ne že bych na něj zapomněl, jen jsem na baru řešil svůj vlastní blonďatý byznys v upjatých džínách, ze kterýho nakonec nic nebylo.

Hudba dohrála, světla se rozsvítila: klub se zavírá – doba párování, základní instinkt v čistý nejnadrženější podobě. Zrzavý princ v tílku stojí nezapleten v jiný tělo hned vedle Morrise – to je šance! Oba se ale nesměle rozhlížejí okolo sebe. A je to fakt vysoká hra patriotů. Koho si vybrat? Co toho vedle mě? A kdo osloví koho? Je pro mě dost dobrej?

„Tak jdeš do něj, nebo ne?“ znovu povzbuzuju Morrise k aktivitě a cítím, že bych za to měl dostat nějakou doživotní gay cenu nebo tak něco.

„Už jsem ti řekl, že jsem plachej. Pojďme radši domů.“

Zakroutím očima: je konec, game over, nebude nic. Hon končí, liška pláchla. Takže opouštíme klub. Nezpárováni.

Morris samozřejmě mele donekonečna o tom zrzkovi a já jen tiše přemýšlím o tom, proč je gay scéna někdy tak zbytečně komplikovaná. Gayům chybí takový ten přímočarý heterácký tah na branku. Když opilý nadržený kluk chce opilou a nadrženou holku, která navíc neříká ne a taky chce, tak ten kluk jde zkrátka na věc a je to upečený raz dva. Žádný zbytečný gejácký okolky a rituální tanečky kolem horký kaše.

Druhý den je moje včerejší myšlenka o občasný nepřímočarosti teplýho světa potvrzena: Morris dostal hned ráno vzkaz na Gaydar. Od boha zrzka. Že se mu prý Morris dost líbí a že to bylo včera fajn. Mohli by se zase dneska večer vidět.

Celý mi to přijde nepřirozený, tak trochu na hlavu postavený. Raději si posílají zprávy na vlnách virtuálního světa, než aby si úplně normálně v reálu pokecali a hned poznali, jestli je to jenom na rychlovku někde v temný postranní uličce za barem, nebo z toho kouká něco víc.

Ale i tak razíme dneska večer znovu do toho samýho klubu. Je mi samozřejmě jasný, že z toho stejně nic nebude. Ale doufat je hezký.

Někdy nám teploušům fakt nerozumím.

Reprodukční povinnosti

Po těžký a dlouhý sobotní noci jsme se někdy brzy nad nedělním ránem přesunuli z homoklubu do jedný hospody bez bližší specifikace sexuálních preferencí a hlavně s prodlouženou otevírací dobou.

Je to tu mnohem zábavnější než mezi teplomety. Pestřejší, uvolněnější. Opilý ošklivý holky a opilí hezcí kluci. A taky jeden fanatický mravokárce, jak se posléze ukáže.

Stojíme již pěkně nadraní na baru. Nelze nás přehlídnout ani přeslechnout: Milan s Morrisem se konečně přestali bavit o Morrisově druhým a opět neúspěšným pokusu o rudovlasýho hezouna v tílku a s maximální hlasitostí dospěli ke zcela zásadním teploušským konverzačním tématům, jako je za a, co dělat s rukama, když poskytuješ partnerovi slast orálního sexu, a za b, jak se vší galantností a slušností přimět svýho aktivního partnera k tomu, aby alespoň pro jednou zkusil změnit znamínko z plusu na mínus. Já a Seamus se do debaty moc nezapojujeme, technicky to ani není možný: opřeni o bar se trochu obscénně šermujeme jazyky, aby nakonec Seamus ten můj napůl spolknul.

Vtom se k nám přimotá jedno agresivně vypadající vysoký Čechisko v manšestrákách z historický sbírky Oděvy z dob irskýho hladomoru a začne nám do hlav hustit heterosexuální propagandu. Žvásty jako respekt pro vás gejáky, ale tenhle váš alternativní životní styl je dost bezohlednej, krátkozrakej a vlastně dost sobeckej. Rezignující na vyšší společenský cíle. Celá ta společenská tíha je na nás, píchne se ukazovákem do hrudi, na nás normálních. A mě napadne: tenhle borec má ale zajímavý smysl pro humor. Ale pak na jeho tváři vidím, že to všechno myslí smrtelně vážně. Výraz vymítače zla. A teď navíc celou tu hromadu myšlenkových výkalů završí slovy:

„My na rozdíl od vás nemůžeme být takhle frivolně nezodpovědní. My máme na starost budoucnost dalších generací. My máme reprodukční povinnosti!“

A to už je na mě moc.

Chytnu Seamuse za zadek, naznačím kopulační pohyby a oznámím davu, že mizíme domů:

„Reprodukovat se! Vím, že to mezi dvěma kluky asi nikdy těhotensky plně neklapne, ale přesto to nepřestaneme každou noc zkoušet.“

Ale pak doma se Seamuse ani nedotknu.

Nějak se mi to pomyšlení na intimno dneska hnusí.

A navíc jsem z těch mravoučných blábolů nasranej. O dost víc, než bych si chtěl připustit.

Přerušený holení

Takový poklidný, skoro partnerský podvečer s trochou nezbytný hygieny: já ve sprše, s namydlenými středními partiemi, Seamus klečí za okrajem vany, rukávy vyhrnutý a holí mi podvozek. Dělá to jemně a se soustředěným zaujetím a ten nervózní pocit ostrých čepelek na kůži je dost rajcovní. A zrovna v momentě, kdy mu začnu raketově tvrdnout v prstech, někdo brutálně zaklepe na dveře mýho bytu.

„Já tam jdu, nebo ti rozmlátí dveře,“ řekne Seamus. Vypustí pána na holení z pout svých rukou, otře si je a odejde z koupelny.

A tak tam tak stojím, houpe se mi ze strany na stranu, napůl už hladký, napůl ještě zarostlý a slyším výrazný ženský hlas. Pak Seamuse. Pak zas tu naštvanou ženskou, Seamuse a nakonec ránu přibouchnutých dveří.

„Kdo to byl?“ zeptám se nervózně, když se Seamus vrátí ke mně do koupelny.

„Nějaká bláznivá Španělka. Sousedka od vedle.“

Na pár vteřin se mi překvapením zatají dech, ve stejným momentě se mi zbortí stěžeň někam hluboko do podpalubí. Ale hned se opanuju a záměrně bez většího zájmu se zeptám:

„A co chtěla?“

„Řekl bych, že tebe,“ řekne ještě a znovu mě čapne za koule. Tentokrát po nich holicí čepelí jezdí o poznání agresivněji. Dost to bolí, děsím se, že dojde na krev.

Po chvíli Seamus konečně to kosmetický veledílo dokončí a zároveň poruší nervózní ticho. Zeptá se, jestli tu Spanělku nějak blíž znám.

„Neznám,“ zalžu. Překvapivě úspěšně. Seamus mi věří. Opláchnul mě sprchou a já se dole zaleskl dokonalou hladkostí.

Mám samozřejmě špatný pocit z tý rychlý lži, na druhou stranu mě ale může těšit, že jsem pro tuto chvíli zachránil náš harmonický společný večer. A taky milióny svých pohlavních buněk.

Irové jsou otužilí

V Irsku stačí málo: jen pár studených slunečních paprsků a ulice se promění. Respektive lidé na ulicích. Přestože je slunečno, teplo rozhodně není, tak dvanáct patnáct stupňů, a za deset minut bude určitě pršet a vítr bude lámat deštníky a shazovat reklamní poutače. Ale Irům to nevadí: sluníčko se ukázalo, a tak je čas na radikální změnu oblečení.

Rozpoznat místní lidi od turistů v těchto raně jarních dnech je víc než jednoduchý. Zatímco my cizinci i teď v půlce dubna nosíme po větrných irských ulicích čepice, šály, hřejivý bundy, mladí příslušníci domácího kmene mašírujou po městě v minisukních, tílkách a tenounkých jarmilkách (ženský plemeno) nebo v kraťasech a naboso ve flip-flopech (zbytek).

A je to radost pohledět.

Otužilost Irů je fakt enormní. Ve dvě ráno, teplota jen lehce nad nulou, rozpařeni nocí v klubu a určitě i touhou, stojí kluci i holky drsný země jen tak v tričíčkách na ulici a naplňujou svoje životy bujarým veselím a nekonečným žvaněním. O trochu později možná dojde na trochu sdílenýho živočišnýho tepla v postranní uličce či v prokřehlým nočním autobuse, ale i tak je stupeň otužilosti Irů úctyhodný.

A tak si tak sedím na ulici před knajpou Le Chateau, nejstarší hospodou v Corku, zahřívám se grogem z Tullamore Dew a prohlížím si s obdivem ty otužilce. Zahalen do čepice a šály, límec kabátu vysoko zvednutý, zkřehlý ruce mám hluboko spuštěný do rukávů svetru. Bradavky mi tuhnou zimou, ale možná i trochu vzrušením, jak si tak představuju ty kolemjdoucí polonahý dívčí zadky ve svým klíně a ty nestydatě obnažený chlupatý mužský lýtka, co rázujou kolem mě, na svch ramenou. A kdyby tu se mnou seděl Rudolf Hrušínský z filmu Vesničko má středisková, zaručeně by mi řekl: „To ale hezká móda, viď.“

Zpátky do kondice

Ve snaze obnovit svou fyzickou zdatnost po zimních měsících plných litrů tučných guinnessů, nezdravýho jídla a jiných čuňáren jsem se rozhodl obnovit svý členství v jednom z místních fitness center. Mým cílem je rychle se před létem dostat znovu do kondice a zploštit břicho, protože s plochým břichem si zkrátka v létě lze užít víc. A to je fakt.

Rozhodl jsem se pro tuhle tělocvičnu i přesto, že má pověst heterosexuální testosteronový svatyně. Má totiž výborný výsledky. Je prý plná macho nabušenců, kteří se rádi hecují a navzájem soutěží, kdo víc, kdo dýl, kdo lépe. A navíc jsou prý extrémně hot. Tělocvična má taky malou převlíkárnu a těsný sprchy. Takže ideální kombinace, pomyslím si, vzrušeně vcházím dovnitř a okamžitě se cítím jako tajný teplošpión, snažící se infiltrovat do komunity maskulinních hetero cvičenců.

Ale nakonec si odpoledne v tomhle gymu moc neužiju. Je totiž plný mýho ponížení.

Ponížení první: převlíkárna.

Je opravdu těsná, skřínka vedle skřínky, jedno zpocený tělo vedle druhýho. Hrdá soutěživost by se dala krájet. Hned vedle mě si svoje fidlátka rozbalil nabušený svalovec tmavý pleti. Sundal si triko: šest exkluzivních buchet na pekáči vypracovanýho břicha. Teď je řada mně: sundávám košili, a přestože zatahuju břicho tak mocně, že skoro omdlívám nedostatkem vzduchu, ani náznak třebaže sebemenší buchtičky břišních svalů. Jedna nula pro Afroamericana, je nám oběma jasný. A další body v jeho prospěch přicházejí vzápětí: stahuje si boxerky.

Co spatřím, je šokující. Nechci zacházet do detailů, řeknu snad jen tolik, že první, co mi blesklo hlavou, byla myšlenka, že dostat se do intimní blízkosti takovýho monstra by byl velmi bolestivý středověk. Nejsem sice majitel černýho labutího krku, ale ze středoevropskýho hlediska se snad nemám za co stydět, a s tímto vědomím si i já sundávám spodní prádlo a soukám se do cvičebního úboru. V tu chvíli je to už dávno nula dva. Černoch mě samozřejmě zkoukne. Jeho masivní rty se nenápadně, ale přece jen rozjedou do stran v arogantně vítězným úšklebku. Nebo mi to alespoň tak připadá.

Ponížení druhý: oblečení cvičenců.

Svým cvičebním úborem mám na mysli svý běžecký boty, šortky a jakýsi tričko, první, který jsem ze skříně vytáhl. Vejdu do tělocvičny.

Je plná strojů a lidí. První, co mě překvapí, je hudba. Hraje tu ta irská tradiční! Housle, dudy, bendžo. Nepřijde mi to moc fyzicky stimulující. Vlastně mě to dost sere. Druhá věc, která okamžitě upoutá mou pozornost, je fakt, co mají místní borci na sobě. Je to přehlídka nejnovějších a očividně drahých najků, pum, amber a adidasů. Tihle borci si na svým zevnějšku fakt zakládají. Určitě víc než týpci v mým bejvalým, lehce přihřátým fitku.

A pak se hrozně vyděsím. Právě jsem se totiž zahlíd v obrovským zrcadle, který je upevněno přes celou jednu stěnu. Proboha, přestože jsem tu asi jedinej teplouš, vypadám mezi těmi vyšlechtěnými svalovci jako socka. Jak ošklivka Betty první den v práci v redakci Mode. Na sobě mám starý, zapraný a vytahaný maturantský tričko našeho dejvickýho gymplu, který ani v době mých zkoušek z dospělosti (před šesti lety) nevypadalo dobře. Na zádech příjmení svých třiceti spolužáků, pěkně od Adámka až po Voráčkovou. Vybaví se mi poslední středoškolská chlastačka: mám to triko na sobě, je mokrý od piva, později si ho i pozvracím, ale teď si ho teatrálně sundávám a před všemi spolužáky tlustým centrofixem kroužkuju jména těch, se kterými jsem se během svých středoškolských studií vyspal. A je to čtyři nula ve prospěch ženskýho pokolení, Voráčkovou v to počítaje.

S touhle zašlou relikvií nerozvážných studijních let procházím mezi nafintěnými kulturisty, ti mě samozřejmě přejíždějí pohrdavými pohledy typu ty nejsi konkurence. Pohár mýho zostuzení se vrchovatě naplňuje. Hledám nějaký zastrčený běžící pás.

Ponížení třetí, závěrečné: běžící pás.

Co se týče vybavení, je toto fitness centrum na velmi vysoké profesionální úrovni. Skoro až moc. Před začátkem běhu mi totiž chytrý stroj klade pár otázek. Věk, pohlaví, jak často běhám. Očekávám i otázku na sexuální orientaci, to bych nevěděl, co odpovědět. Místo ní ale přichází dotaz na váhu. Zadám odvážně a trochu nadneseně jedenáct a půl stounů. Vtom stroj hlasitě zahouká. Černoch, jehož jsem měl tu čest dopodrobna poznat už v šatnách, se na vedlejším pásu zvědavě otočí, pravděpodobně tak ale učiní celý osazenstvo gymu. Běžící pás, který se pod mým zostuzeným tělem proměnil v detektor lži, na mě zablikal: not true, vaše skutečná váha je 12,6 stounů. A tak tedy přijmu ponížení od cvičícího stroje a sebemrskačsky si zdvojnásobuju vzdálenost, kterou hodlám uběhnout.

O několik desítek minut absolutního fyzickýho vypětí později, s lebkou rudou jak rajče, ukončuju týrání svýho těla. Propocený triko se jmény spolužáků definitivně končí svou pouť houmlesácký módy v odpadkovým koši a já se v těsných sprchách tohohle vypečenýho fitka opět stávám člověkem.

Cestou domů si prohmátnu špeky na břiše. První krok na cestě k znovunabytí ztracený kondice je vždycky ten nejtěžší. A já ho udělal. Akce plochý břicho bude pokračovat zase zítra. Ještě se stavím ve sportovní prodejně: kupuju si to nejdražší tričko na cvičení, jaký tam mají. To vše proto, abych byl zítra v tělocvičně za lidskou bytost. Myslím v tý mý starý teploušský tělocvičně. Bez irských lidovek a soutěživých heteráků.

Jsem down a do Moskvy nejedu

Posledních několik dní se cítím mizerně. Jsem down. Co se životní energie, nálady i sexuálního apetitu týče. Navrhl jsem proto Seamusovi pro špetku pobavení trojku.

Nebyl proti. Jen se zatím nedokážeme shodnou na pravidlech, respektive na tý třetí osobě: já navrhuju holku, on kluka. Takže tahle kapitola je zatím odložena na neurčito.

Pro páteční večer jsme se teda rozhodli pro tradičnější rozptýlení: tanec a pití do bezvědomí v místním klubu pro teplomety.

Vlezeme tam a Seamus hned zmizí mezi zpocenými těly na parketu. Na pódiu do mikrofonu vřeští nějaká tmavovláska: „Et cetera, et cetera!“ Zaostřím čočky a všimnu si, že to je kompletně ženský band. Že by lesbická noc? To blonďatý roští s pěknýma prsama, co hraje na basu, je vcelku ucházející. Zbytek orchestru je průměrný irský rubbish. Zatočím k baru.

Výměnou za lupen obdržený u vchodu mi barman nalévá panáka kakaovýho granka.

„Co to proboha je?“

„Čokoládová vodka. Sponzor večera.“

Otočím ji opatrně do sebe. Chutná odporně, trochu jako bábovka od babičky vyrobená z prošlých ingrediencí. Není divu, že většina příchozích hází voucher na tenhle alkoholický hnus na zem.

„Dvojitou vodku. Tu nor-mál-ní!“

A pak ještě několikrát.

A pak už naplno rozjíždím svoji ukecanou opici na baru: několika nebožákům, kteří se ke mně náhodně přichomýtli, servíruju svoji bisexuální propagandu.

Band na pódiu zatím ukončil vystoupení, holky z kapely se přesunuly k baru.

Koukám po Seamusovi: pořád na parketě. Natřásá tělo na reprodukovanou Britney Spears. Ten rozhodně down není. A teď se dokonce chopil tyče uprostřed parketu a tancuje s ní: tak to bude nadlouho. Aspoň mám dost času na trochu konverzace s tou fešnou baskytaristkou.

„Ty asi nejseš Irka, co?“

„Náhodou jsem. Proč?“

„Protože jsi hezká.“

„Hm, no jasně. Snažit se můžeš, jak chceš, já tě s sebou do Moskvy stejně nevezmu.“

„Proč do Moskvy?“ ptám se, protože nechápu a přijde mi to jako jedna z nejdadaističtějších hlášek letošní opilecký sezóny.

„Ccc,“ odpoví sofistikovaně.

Později z humbuku kolem vyrozumím, že tenhle estrogenový tým jede do Moskvy reprezentovat Irsko v nějaký celoevropský hudební soutěži.

„Ale já s tebou fakt nechci jet do Ruska. Radši si dej se mnou ruskou vodku,“ hučím trapně do umělkyně.

„Ty ale asi jsi Ir, viď?“

„To náhodou nejsem. Proč?“

„Protože jsi vožralej jak dělo a přitom si myslíš, že jsi sexy a že na mě máš.“

„A nemám snad?“

„Ccc.“

Později těsně před zavíračkou mě Seamus po chvilce hledání najde na zemi pod barem. Ne, nejsem zpitej do němoty. Jen tam lezu po čtyřech a snažím se z prachu podlahy vylovit lístky na drinky zdarma. Symbolizuje to mý poslední dny, kdy se cítím, jak už jsem řekl, fakt down.

„Tak co? Jaká je?“ ptá se Seamus.

„Co? Ta čokovodka?“ hlásím se z podpalubí.

„Ta baskytaristka. Prej jsi tady dělal do celebrity a chtěls, aby tě vzala s sebou do Moskvy.“

Moje ruka konečně nalezne vysněný poklad. Vstanu a vítězně podávám barmanovi čtyři lístečky. Ten se jen ušklíbne a naleje mi další čtyři kousky tekutý plesnivý bábovky.

Najednou mi chutná.

„Tu kdybys chtěl do trojky, tak bych neřekl ne,“ dodá Seamus nadrženě.

„Ccc,“ já na to významně a svůj zrak opět směřuju k podlaze.

Jak říkám, jsem poslední dobou down.

Jarmilo P., díky moc!

Někdy se místním nedivím, že o nás Češích nemají valný mínění. Že jsme v jejich očích národ divnýho prezidenta, levnýho piva, levných holek a vychcaných šmelinářů odněkud z východu. Do značný míry si za to můžeme sami. Jeden čerstvý příklad za všechny.

Kamilka mi během naší pravidelný nedělní návštěvy veřejnýho bazénu vyprávěla historku od nich z práce. „Tak dělej, dělej, pojď sem, mám pro tebe pikošku. Něco o Češích tady v Irsku,“ hýká na mě z vířivky, hned jak vyjdu z šaten.

Většinou začínáme naši pravidelnou mokrou sešlost pomalými tempy v hlavním bazénu za výměny zkušeností na nějaký neškodný téma, například jak nejlépe sexuálně uspokojit tu velmi speciální živočišnou čeleď – muže irského. Dnes ale hned zostra drsná hotelová historka:

„Včera se u nás ubytovala taková malá, dost napapaně vypadající Češka, jakási Jarmila P. z Českých B. Asi dvaadvacet let,“ vypráví mi vzrušenou slovenštinou Kamilka.

„Zaplatila předem za pět nocí v hotovosti šest set padesát eur a šla nahoru na pokoj. Přesně v 10.20 dopoledne. Už v jedenáct tam za ní přišel jeden odpornej starej chlap, Ir. Přesně za půl hodiny vypadl. A ve dvanáct další chlap. Ještě ošklivější, ještě starší. Hotelová ochranka si toho všimla. Kontaktovala manažery a ti za ní šli na pokoj. Zrovna byla uprostřed návštěvy třetího chlapa. Manažer hotelu ji požádal, aby opustila hotel, že prostituce je v Irsku nelegální a oni že ji rozhodně nechtějí u nich v hotelu. Šlapka Jarmila se do nich pustila, že ona si může za svoje eura dělat v hotelovým pokoji, co se jí zlíbí, a že to přece takhle dělá po celý Evropě, jen tady v tom zasraným Irsku že jsou lidi hrozně zaostalí. Nakonec na ni zavolali policajty. Těsně než chlupatí přijeli, si Jarmila přece jen sbalila fidlátka a v recepci se dožadovala navrácení peněz. Všichni koukali, jak řve jak kráva, a já musela myslet na to, jakej to je hnus mít sex s třema ošklivýma chlapama v takhle krátkým časovým úseku. Vrátili jí nakonec jen tři sta devadesát. Chtěli po mně, abych jí to v její rodný řeči vysvětlila. Řekla jsem jim, že jako Slovenka česky nemluvím, nerozumím. Jsem se za ni fakt styděla.“

„To je teda hustý.“ Vypadá to, že já a Kamilka nejsme jediní Slované, kteří se kvalitně orientují v libidu irských mužů. My dva tady to ale děláme pro vlastní potěšení a bez finančního zisku. Čistý hobby. Já si navíc vybírám jen ty pěkný a udržovaný.

„Nejhorší ale je,“ končí historku Kamilka, „že všichni ti irští manažeři, policajti a lidi, co očumovali okolo, si s náma – vlastně s váma Čechama! – hned spojí takovouhle hlínu. Náš generální ředitel to komentoval slovy: tři chlapi během dvou hodin – jsou ale pracovití, ti Češi…“

Takže díky moc, Jarmilo P. z Českých B., za tu skvělou pracovní reputaci!

Seamus mi volá do práce

Normální pracovní dopoledne. Jak se mi od rána střídají zákazníci u okýnka, pomalu mě opouští vstřícnost a vlídnost a mění se ve sžíravou touhu po polední přestávce. A najednou ke mně přiběhne Saoirsa. Že prý mám svýho mistra boyfrienda na lince. Ať si to jdu do kanclu vyřídit.

To mě zaskočí. Proč mi volá do práce? Proč to nepočká, až si po práci zapnu mobil, a hlavně proč ho šéfka neposlala do dža s tím, že soukromý věci se neřeší v pracovní době? Musí to být vážný.

Je.

„Ahoj, Seamusi. What’s going on?“

Skoro ho nemůžu v telefonu poznat. Je rozrušený. A evidentně zadržuje pláč.

„Tak co se stalo?“

Jeho strýc včera zemřel.

„Víš, strejda Paul byl miláček rodiny, věčně usměvavej. Naprosto v pohodě týpek, že se ani nechce věřit, že někdo o generace starší a navíc příbuznej může být takhle cool. Jako první z rodiny věděl, že jsem gay. Moc jsem chtěl mu tě představit. Měl bys ho rád. I on tebe. Ale už je pozdě.“

Poslouchám ubrečenýho Seamuse a je mi ho hrozně líto. Zároveň mi před očima naskakují momenty z mýho života. Smutný a trýznivý. Rok a něco starý. Moc dobře vím, jak se teď Seamus cítí. Slzy se mi vyvalily do očí. Ptám se, jestli pro něj můžu něco udělat.

„Vlastně jo, můžeš. Teda jestli chceš.“ A zeptá se mě, jestli ho zítra večer doprovodím na pohřeb.

To mě zaskočí. Žaludek se mi zhoupne a náhle je mi na omdlení. Představa dalšího pohřbu mě naprosto vyděsí. Moc dobře vím, že bych to nezvládl. Cítím, jak padám zpátky do toho drásavýho sajrajtu, který jsem doma v Praze opustil. Pohřeb i tady v Irsku? Ani za nic!

„No jasně že s tebou půjdu.“

Pohřeb

Stojíme před pohřebním domem v centru města. Podávám ruku Seamusovým rodičům a říkám, že je mi líto jejich ztráty. Kromě toho, že to je všechno tak absurdní, že je poznávám za takovýchto okolností (vše je orámováno lakonickou soustrastí, ale víc by se pro tuhle situaci hodil rozhovor: „Upřímnou soustrast.“ – „Děkuju. Ale kdo jste?“ – „Prznitel vašeho syna. Rád vás poznávám.“ – „Taky mě těší.“), je to z jejich strany vlastně i dost chladný. Což ale koneckonců chápu.

Vcházíme dovnitř. Klepu se. A není to zimou.

Obřadní síň je malá, překvapivě světlá, s barevnými vitrážemi – takový útulný obýváček smrti.

Usadili mě do druhý řady: mezi dospívající rodinný příslušníky s akné, milenky a boyfriendy ženských příslušnic rodiny. Seamus naštěstí sedí přesně přede mnou. Po zemřelým strýčkovi Paulovi jsem jednoznačně na druhým místě, co se zájmu zúčastněných týče. Ještě než obřad začne, všichni se otáčejí a zírají na mě. Jakási postarší příbuzná, která na mě dokonce ukazuje prstem, si evidentně myslí, že pouze šeptá, když se dělí se svými dojmy s vedle sedící ženou; jejich hovor však slyší celá smuteční síň:

„Tak to je ten ženich našeho Šejmíka! Není on odněkud z Ruska? Vypadá hodně rusky.“

„Rozhodně je pro vašeho Šejmíka dost starej. Ti gayové v televizi vypadají všichni o dost mladší…“ Nervózně se na ně usměju a snažím se tvářit co nejvíc mladě, jak to jen jde.

Opona na pódiu se dá do pohybu, všichni ztichnou, začne hrát hudba. Obřad začal.

A je to smutný divadlo. Mám sevřený hrdlo a snažím se to celý moc nevnímat. Ale i tak vidím sám sebe před rokem při podobný sešlosti. Tenkrát jsem seděl v první řadě.

Nad rakví strýčka Paula – proboha, teprve teď jsem si všiml: je to otevřená rakev, ze který trůní plešatá, křídově bílá hlava Seamusova strýce! – se mezitím střídají řečníci, ale já mám vypnuto. Ze záměrnýho kómatu mě vrátí do reality až dloubnutí do břicha od vedle sedící načinčaný dvanáctky:

„Tak ty chodíš s Seamusem? Já jsem jeho sestřenice Tracy. Ty jo, to je cool! Já gaye žeru. Zkrocenou horu jsem viděla už pětkrát,“ šeptá mi do ucha a já jsem jí za to upřímně vděčný.

Pohřební zvyklosti v Irsku jsou úplně jiný než u nás doma. Pohřeb je rituálnější, má silně náboženský charakter, trvá dva tři dny a má obvykle tři části: obřad pro veřejnost se koná v soukromých pohřebních domech, pohřební mše pak samozřejmě v kostele. Samotnýho uložení rakve do hrobu se účastní jen nejbližší rodina.

Proslovy nad rakví Seamusova strýce končí a já si mylně myslím, že to je konec obřadu. Všichni ale naráz vstanou, tak já taky, a vytvoří řadu. Jsem chtě nechtě její součástí. A k mý hrůze se celá řada dává do pohybu a jako had se vydává na cestu k pódiu k rakvi. Pak zase dolů do první řady: kondolovat nejbližším příbuzným. A potom konečně ven z místnosti. Je to pro mě dlouhá a bolestivá cesta. Do toho všeho hraje ta nejsmutnější písnička všech dob (alespoň tak mi to v tý chvíli připadá): Stepping Stone od zpěvačky Duffy.

Když dorazím před rakev a vidím strýčka Paula netečně ležet v mahagonový rakvi, vzpomenu si, co mi o něm řekl Seamus. Jak mu byl blízko. A taky na to, jak jsem před rokem opouštěl navždy někoho, kdo mi byl strašně blízko, vlastně úplně nejblíž, a v tom okamžiku se ve mně zvedne hráz rok zadržovaný bolesti. Začnu brečet jak nikdy. Hlasitě, teatrálně. A nemůžu s tím vůbec nic dělat. Zkrátka před tím studeným obličejem člověka, kterýho jsem vůbec neznal, totálně zamrznu a prodělávám si uslzený očistec. A je jasný, že brečím hlavně kvůli sobě a svýmu životu a kvůli osobě, kterou jsem ztratil. Promiň, strýčku Paule, ty jsi v tom jen shodou náhod. A kdybych v týhle chvíli dokázal vnímat okolí, všiml bych si, že na mě zase všichni koukají.

Nakonec mě z toho záchvatu dramatický plačky opět vytrhne Tracy, nervózně podupávající za mnou. Podruhý během krátký chvíle mě šťouchne do žeber:

„No tak zas neblázni. Já vím, že vy teplouši jste takoví víc citliví, ale ocuď pocuď. Jdi!“ Strčí do mě a já se zaplaťpánbůh trochu opanuju a s opuchlým, zarudlým obličejem se dám konečně do pohybu.

Teď předstupuju před příbuzný. Nepřítomně všem podávám ruku. Dojdu až k Seamusovi. Potřesu mu rukou a je to překvapivě on, kdo poskytuje slova útěchy. Něco říká. Nevím co, jsem mimo, jen vím, že je krásnej a že ho musím obejmout a to obejmutí je najednou hrozně útěšný.

„To si nechte na doma, hrdličky přihřátý!“ slyším znovu Tracy, a tak ho pouštím a jdu dál a třesu rukama i ostatním Seamusovým příbuzným. A pak dojdu k jeho mámě. Cekám od ní další porci smutnýho chladu. Ale ona mě k mýmu překvapení najednou energicky čapne, obejme moje brekem znavený tělo (můj pláč nad rakví na ni musel udělat dojem) a s naprosto dokonalou výslovností mýho českýho jména řekne:

„Ráda jsem tě konečně poznala, Honzo!“

A mě to najednou naplní hřejivým pocitem. Vlastně jsem tady v Irsku ještě nikdy neslyšel svoje jméno tak hezky vyslovený. Tracy mě kopne do boty, což evidentně znamená: zase zdržuješ, a tak se na Seamusovu mámu usměju a opět jdu a moje smuteční procesí je u konce a konečně se ocitám venku před funeral domem na čerstvým irským podvečerním vzduchu.

A překvapivě se cítím dobře. Lehčeji. Uvolněněji. Vím, že jsem nad rakví strýčka Paula konečně nechal i velký kus vlastního smutku.

Velký zlom v mý snaze se s tím vším vyrovnat.

O něco později pak všichni míříme na pohřební hostinu. Kráčím uprostřed mezi Seamusem a jeho sestřenicí Tracy. A zatímco se nás ona snaží vehementně přesvědčit, abychom ji někdy vzali spolu někam do gay klubu, se na sebe s Seamusem podíváme. A v tom pohledu není jen pobavení nad Tracyinou zábavností. V tom pohledu je i velký a upřímný děkuju. Z obou stran.

A ještě něco navíc.

pátý, šestý a sedmý měsíc druhého roku

Nekonečný prodloužený víkend

Pátek.

Dnes odpoledne mě můj boyfriend – ztepilý pan Seamus v kraťasech a megavelkých slunečních brýlích – vyzvednul po práci v bance a protože bylo hezky (another gay sunshine day), vyrazili jsme na zmrzlinu. A byl to vyvedený den, alespoň co se počasí týče. Jeden z nejteplejších v roce.

Samozřejmě jsme k tý teplosti výrazným dílem přispěli i my dva: kráčíme po ulici, extravagantní Seamus orálně obšťastňuje svoji queer zmrzlinu (polotučná jogurtová plus valencijský pomeranč) a já (lesní plody plus vanilka) ho štípu rozpustile do zadku. Vtipkuju, směju se, mám chuť ho přefiknout hned tady na ulici. Skvělá nálada: já skončil práci, on úspěšně ukončil zkouškový období. Navíc máme přece před sebou celý víkend (má být slunečno) plus pondělní irský státní svátek, den volna a slunečních paprsků navíc.

Chci pro nás koupit nějaký fancy jídlo, hodně alkoholu a trochu trávy, ale on mě najednou z ničeho nic zchladí:

„Asi se uvidíme až v úterý. Jedu se spolužákama někam na pláž na tři dny.“

„Aha. Já myslel, že budeme spolu.“

„Však ty si někoho najdeš,“ řekne ještě a já hned pochopím, že ho žere a hlavně asi přestává bavit ta naše pitomá úmluva, že přestože jsme spolu, můžu spát s kým chci, aspoň se tak vybouřím a prožiju si svoje gay dospívání a pak už budu jenom s ním. Asi mu dochází trpělivost.

Okay, tak konec, game over, od teď jsem jenom tvůj, věrnost nade vše, chci mu říct a do značný míry za to můžou ty sluncem prozářený happy ulice plný korzujících happy párů, ale na konec ze mě vypadne jen:

„Tak si to tam někde na pláži užij.“

Nic na to neřekne. Vlepí mi na tvář rychlou pusu na rozloučenou. Ani si nesundá ty obrovský brýle. A odejde.

Byla to ta nejstudenější pusa, jakou mi kdy dal. To bylo asi tou zmrzlinou, utěšuju se.

Pátek večer.

Jsem sám celý večer. Koukám na televizi a venku se ne a ne zešeřit.

Na irský televizi běží nejstarší evropská talk show a je to bizarní směs řečí o nedůstojným umírání v irských nemocnicích, o nových cédéčkách, evropských volbách a zneužívání dětí. A k tomu všemu tam hrajou Jůťáci živě, že je všechno úžasný, pak všichni žerou jehněčí na televizní zahradě a na úplný závěr moderátor s šedivou patkou, který dostal od Edže kytaru, pateticky oznámí, že už tuhle šou uvádět nebude, a to už je na mě moc, bůhví proč se mi hrnou slzy do očí, a protože nechci upadnout do stejný televizní beznaděje, jako když před lety Štěpánka opustila Studio Kamarád, raději se vyčerpaně plazím do postele, mám hlad, taky chci kus jehněčího, venku je konečně tma a na mobilu taky – žádná zpráva od Seamuse.

Sobota ráno.

Chtěl jsem si přispat, nabrat trochu energie. Být po včerejších víkendových kopačkách od Seamuse pozitivně naladěný a aktivně a plodně strávit slunečnou sobotu.

Jenže v šest ráno mě probudí sluneční paprsky a už nezaberu, jen se převaluju, je mi vedro, a tak jen zevluju a se zíváním špehuju souseda v domě přes ulici dalekohledem. Onanuju, když se převlíká z pyžama. Všude je hrozně moc světla a pak obědvám červenou řepu a kukuřici. Uhnízdím se na balkóně, svlíkám si triko, doufám, že teď pozoruje soused mě a honí se u toho. Nakonec zavírám vyčerpaně v tom děsným šajnu oči a usínám na slunci vsedě na židli…

Sobota večer.

… a jak tak spím, stane se mi ta druhá nejhorší věc v mým životě! Nějaký drzý holub si mi sedne na hlavu! Ne, to není holub, to je ta nejvoprásklejší krysa s křídlama v celým Irsku, hotový satan! Vyděsí mě to k smrti! Zvedne se mi kufr, vracím řepu a kukuřici na světlo boží a to už mám tohohle zasranýho víkendu fakt plný zuby a v soft haluškách zapříčiněných úpalem pádím do pubu se vožrat do němoty.

Neděle nad ránem.

Když se vracím někdy kolem třetí domů, jsem už zlitej jak škaredej obrázek, tak trochu Earl z komixu Red Meat napančovanej ksichtem z Munchova Výkřiku. Nadrženě klepu na dveře svý španělský sousedky, neotvírá, la puta! Vracím se teda do bytu, škeble se mi motá, špízuju irskýho kluka z baráku odnaproti – tma, asi už spí. Zapínám televizi: na irský dvojce dokument o Benátkách, náměstí plný holubů. Žaludek se mi při vzpomínce na dotyk holubího pařátu na lebce zhoupne do nebezpečnýho tsunami. Přepínám na irskou čtyřku: záznam tenisu z Paříže, dvě blonďatý godzily v čelenkách tam hlasitě hekají do rytmu úderů tenisovýho míčku. To trochu zabírá: odepínám poklopec. Můj smutný a opuštěný winkel je, jak se ukazuje, náhle celý blázen do tenisu. Pomalu se probouzí, tvrdne, ospale se hlásí na noční šichtu. Nakonec je ale těsně před koncem, těsně před mým nechytatelným servisem stejně vše pokaženo: komentátor tenisu začne totiž do tý holčičí vzdychatérie mluvit irskou hatmatilkou, a to je konec. Raději ukončuju zápas, stejně už mě z toho bolí ruka jak čert, tenisový loket. Takže skreč. Smíšená čtyhra by stejně byla lepší než tenhle ženskej soft beach tenis bez náboje. Vyměklý upadám do spánku. Zdá se mi o Seamusovi.

Neděle odpoledne.

Když se kolem třetí probudím, posadím se opuchle na posteli a provádím letmou inventuru těla a minulý noci. Taky se marně snažím vybavit si sen o Seamusovi. Deštný prales v mých boxerkách prozrazuje, že to byl sen z rodu chlupatých. Zapínám mobil: pozvánka na dnešní duhový gay průvod v ulicích města. Od Seamuse nic. Pomalu mi začíná docházet, že náš vztah je zablokovaný a že jsem to pravděpodobně já, kdo by měl víc investovat a celý to odblokovat. Třeba nějakou vstřícnou partnerskou zprávou. No možná. Ale rozhodně ne teď na lačný žaludek.

V honbě za potravou vyrážím do ulic, kde pokračuje irská národní událost: letní počasí. V poklidným víkendovým rytmu (proboha, tenhle víkend je nekonečný!) mě míjejí domorodci se spálenou kůží – irská kůže, vyšisovaná věčným deštěm a teplotami, které mají ke dvacítce obvykle dost daleko, prostě není schopná vstřebat takhle výjimečně intenzivní sluneční paprsky. A tak zatímco míjím ty zářivě červený ciferníky a pak si dávám na verandě jedný hospody zaručený lék na kocovinu – hranolky a grilovaný kuřecí stehna v barbeque omáčce –, můj středoevropský ksicht na ostrým odpoledním slunci tmavne.

Pak kolem mě projde teplý průvod: gájíčkové s duhovými odznáčky a lesby ve flanelových košilích tanečním krokem procházejí ulicemi, za nimi jeden vratký amatérsky kolorovaný papamobil se dvěma smutnými transkami na palubě, řidiči, co čekají za zátarasy, než celá ta teplá merenda skončí, naštvaně gestikulujou a posílají všechny ty kvíráky v zájmu plynulý dopravy do řitě (což je absurdní, že), do toho reprodukovaná Katy Perry a pár zoufalých výkřiků o rovnosti, prostě spíš gay shame než pride. Já jim mastnýma rukama jen tak ledabyle zamávám a v tom evidentně pohrdavým zamávání je veškerá moje povýšenost teplouše nový generace. Buzíka, který nepotřebuje svoje nadrženosti a sexuální preference ventilovat v demonstraci, který si prostě žije svůj přihřátý život bez duhových vlaječek a ohledů na okolí a který si s maximální šarmantností a neodolatelným sex-appealem dokáže jen tak jakoby nic olizovat svoje mastný prsty na ulici v nedělním horkým podvečeru.

Neděle večer.

A pak doma, už s čistými prsty, vejrám na prázdný displej mobilu, a i když chci, vůbec nevím, co Seamusovi napsat. Vím, co cítím, ale nevím, jak to poskládat do slov, jak to vyťukat na displej.

Možná bych se měl nejdřív trochu uvolnit, napadne mě a zajedu si rukou do kalhot (teď by se nějaký kousek mastnoty na dlani hodil). A protože nechci opakovat včerejší masturbační fiasko a chci se dobrat rychle a úspěšně vytčenýho cíle, rozhodnu se pro metodu, kterou užívám jen při zvláštních příležitostech, obvykle jako milou odměnu. Metodu Mrtvá královna. Tato velmi vzrušující technika, jejímž jsem objevitelem a nadšeným uživatelem a na kterou jsem náležitě pyšný, spočívá v tom, že si jako pravák sedím na levý ruce, a to až do úplnýho umrtvení. A pak v tom správným okamžiku (timing je nejdůležitější) vyměním urputnou pravačku pracovnici za bezcitnou mrtvou levačku ve zmravenčilým zkroucení. Dostavuje se žádaný zcizující efekt. Popravdě: nevypadá to nejlíp, částečně to připomíná blíže nespecifikovaný paralympijský sportovní odvětví, ale důležitější je prožitek (úžasný) a výsledek (vždy zaručen).

A tak se činím: zkoprnělá levá ruka mi tančí nekontrolovatelnou čaču v rozkroku a do toho se stimuluji sexuálními představami nejtvrdšího zrna, když do toho se mi z ničeho nic, dost samovolně, zaktivizuje i pravá ruka, která do teď jen tak lenošila podél těla, a začínám vyťukávát ty svoje porno vize na mobil. A to mě rajcuje! A pak ve vrcholným momentu a v orgasmický křeči se pitomě rozhodnu poslat ty prasárny Seamusovi. Ale v těch vypjatých sekundách nakonec zazmatkuju (neměl bych mu přece jen po těch dlouhých dnech vzájemnýho mlčení poslat něco víc partnerskýho?), mačkám zmateně jedno tlačítko za druhým, levá ruka přispěchala na pomoc, ale protože je ještě v dost hluboký narkóze, tak nakonec popletenou situaci ještě zhoršuje. Takže nevkusná esemeska o lítajícím spánku a jiných gay radovánkách letí nekompromisně do Prahy na mobil mýho synovce. Přestože jsem se dnes v obličeji dost opálil, teď hrůzou blednu do nemocniční bělosti. Proboha, snad mě za to nezavřou!

Ve strachu, že na mě bude pražskou mravnostní policií v nejbližší chvíli vypsán mezinárodní zatykač za perverzní chování spáchaný v rodině, a v nejistotě, nakolik pokročilá je angličtina na druhým stupni českých základních škol (doufám, že obhroublý gay výrazivo není součástí osnov pro sedmou třídu), čekám nervózně pod peřinou na tmu a na milosrdný spánek.

Tma později konečně přichází. Spánek nikoliv. Tenhle víkend je opravdu výjimečně mizerný.

Pondělí dopoledne.

Ležím v posteli celý ráno (dnes je tady státní svátek) a vzdělávám se: čtu časopisy pro ženy s partnerskou poradnou. Snažím se tak zvýšit úroveň svých partnerských znalostí a dovedností. Nemůžu se zbavit dojmu, že ty rádoby fundovaný odpovědi zoufalým irským ženám nepíše žádná odbornice, žádná psycholožka, ale nějaký zhulený teplomet se zvráceným smyslem pro humor:

„Stojí váš partner skutečně za to, abyste s ním strávila svoje nejlepší roky? To zjistíte jednoduše. Zavřete oči a vykreslete si svůj život od teď přesně za deset let. Bude v něm váš vyvolený figurovat? Jestli za deset let budete koukat na jeho náhrobní kámen, byla to evidentně špatná volba. Jestli ve vašem životě za deset let existovat bude, ale pořád v těch stejných hadrech, co nosí teď, dejte mu, dámy, kopačky co nejdřív, neztrácejte čas…“ Vcelku hardcore.

Pondělí odpoledne.

Jdu se samotářsky projít k řece, slunce pořád pálí jak čert – už ho mám plný zuby. Vraťte nám irský mizerný počasí: déšť a vítr! Cítím se v něm líp než v těchhle výjimečně slunných dnech.

Sedím na lavičce a je to ta samá lavička, na který jsme byli s Seamusem na jednom z prvních rande, dávám si svoje oblíbený sušenky (ještě čaj s mlíkem v termosce a bude to kompletní – budu typická samotářská irská vdova šedesátnice) a konečně posílám z těchhle významných míst Seamusovi zprávu, na kterou čeká už několik měsíců:

„Okay, tak konec, moje gay olympiáda končí. Od teď jsem jenom tvůj. Chci tebe! Jenom tebe!“

Odesláno, doručeno. Spokojeně umístím poslední křupavou sušenku mezi čelisti a můžu se vydat zpět domů.

Pondělí večer.

Během třiceti minut, než jsem dorazil z procházky domů, se počasí radikálně proměnilo: slunce zalezlo, díky bohu, zatáhlo se, zvedl se silný vítr. Moje prosby byly evidentně vyslyšeny.

Vlezu do domu, vyšlapu pět pater a tam ležérně opřený o dveře mýho bytu stojí Seamus.

„Ahoj, co tady děláš,“ řeknu udýchaně a ve škebli se mi rozsvítí lehce iritující blikavá halogenka: tak to je on! Od teďka už budu spát jenom s tímhle klukem. Bude za deset let v mým životě? A bude mít za deset let na sobě tyhle hadry?

„Dostal jsem tvou zprávu. Nemohl jsem se tě dočkat. Promiň, že jsem byl v pátek tak chladnej.“

Další půlhodinku jsem mu promíjel v divoký vášni na posteli. A přestože jsem měl trochu problém vyvrcholit (z čehož viním včerejší Mrtvou královnu), nakonec se mi přece jen podařilo uctít dnešní Den dětí tím, že jsem vyslal několik miliónů svých potencionálních potomků na Seamusovo břicho. Přesně v duchu svých včerejších, do esemesky ztvárněných představ. A bylo to hezký, intenzivní a navíc partnerský.

Potom jen tak ležíme a najednou se to stane:

„Chtěl bych, aby ses ke mně nastěhoval,“ řeknu.

A v ten okamžik začíná venku pršet.

E-mail od synovce

Ahoj, strejdo!

Ty krávo, ty mi dáváš! Poslal jsi mi v noci esemesku v angličtině. Vejrám na ni jak vocas, nechápu, nerozumím. Tak dobře zas anglicky neumím. Ale vzal jsem ji do školy a učitelka řekla, že se na to mrkne, přeloží a udělá z toho referát o irský podobě anglickýho jazyka. Říkala, že mám štěstí, že mám příbuznýho v Irsku, že se jako můžu rychlejc naučit pořádně anglicky. Takže doufám, že jednou budu taky tak dobře umět jako ty.

Tak ahoj a příště radši česky.

P. S.: Už sis tam našel nějakou kněžnu?

Zakládám účet pro dvojčata

Už jsem zažil ve svý zdejší práci ledasco, a tak si dost sebevědomě myslím, že mě jen tak něco v každodenním styku se zákazníky největší irský banky nepřekvapí. Ale dnes přece jen.

Říkám „další, prosím“ a oni si sedají naproti mně.

Ve stejných bílých teplákových soupravách, oba s několika mohutnými řetězy na krku. Ona navíc s obrovskými zlatými kruhy v uších, on se zlatými prsteny na každým prstě. Oba vypadají tak trochu – s prominutím – retardovaně, je jim tak sedmnáct let, maximum. Typičtí irští scumbags. Knackers. White trash.

„S čím vám můžu pomoci?“ ptám se profesionálně. Teda kromě pomoci módního poradce, rodinný poradny a pravděpodobně psychologa, která je evidentně nutná, dodávám v duchu neprofesionálně.

Spustili, jeden přes druhýho, dost pokleslou angličtinou: že prej teď, když se jim narodila ta dvojčata, což je úplnej zázrak po rocích odpírání a jejich lásky proti všem, kdy nebylo úplně jasný, jestli nejsou pokrevní příbuzní, což se nakonec nepotvrdilo ani nevyvrátilo, chtějí, tak jak to udělali jejich prvnímu dítěti, kterýmu budou letos na podzim už dva, ano, Charlie je jejich první dítě, i když skutečným Charlieho otcem je, jak se to správně říká, biologickým otcem, jejich společnej spolužák, kterej ale teď sedí, i jim, těm právě narozeným dvojčatům, založit spořicí účet. Načež, pravděpodobně aby potvrdila své odhodlání, mi ta mladičká blyštivá továrna na děti razantně plácla do stolu balíkem peněz, až se jí divoce roztančily zlatý obruče v uších. Podíval jsem se tu na haldu zmuchlaných padesátieurovek. Odhadem dobrých několik tisíc. Evidentně jedou v obchodu se zlatem. Nebo s dětma.

„Okay, založíme spořicí účet pro vaše dvojčata,“ já na to.

Pak rovnám ty bankovky a oni zatím složitě řeší záhadu hlavolamu zvaného formulář se jmény jejich dětí a adresou. Nakonec se jim to povede, vítězně a uvolněně se opřou do židle, což očividně znamená: tak se nám těch několik ukončených let základky přece jen vyplatilo.

Luštím po nich dětsky ichtylský písmo. Nevěřím svým očím, a tak se raději zeptám:

„Vaše dvojčata se opravdu jmenují Aldi a Lidl O’Sullivanovi?“

Oba naráz hrdě pokývají hlavou na souhlas.

Koutky se mi dost rozjíždějí, ale i přesto mi to nedá:

„Asi máte německý předky v rodině, že jo?“

„Ne. Proč?“ odpoví dvouhlasně.

„Jen tak.“

A přestože to byl v práci dost nepovedený, podělaný den, nemohl jsem si pomoct: tlemil jsem se jako magor.

Jak se bydlí s boyfriendem

Sedím jako vždycky po práci s kolegy alkoholiky před jednou z hospod v centru města a škemrám, abychom dali před rozchodem do hnízd ještě jedno. Ne snad, že bych tak žíznil, ale – nelehce se mi to přiznává – abych trochu zkrátil dobu strávenou doma.

Jak známo, Jeho veličenstvo Můj boyfriend se ke mně nastěhoval a tu třetí světovou, ten chaos, který tím vyvolal v mým životě a taky v mým bytě, nezvládám příliš pohodově. Jsem z něj, z jeho věcí a z úplně nových skutečností, kterým v souvislosti s jeho neustálou přítomností musím čelit, úplně vedle. Ale zvykám si, teda asi. Pomalu a bolestivě.

Tak zaprvý jeho věci: jsou všude! Byly přivezeny nadvakrát dodávkou řízenou Seamusovým otcem. Když jsme nanosili těch deset pytlů Seamusových krámů do mýho skromnýho bytečku, jeho táta na mě povzbudivě mrknul. Bylo v tom něco jako: neboj, zvykneš si. I když to spíš znamenalo: díky bohu, že je z domu. Chuchvalce triček, pavučiny džín, hory bot a desítky jinýho harampádí mi tarasí cestu mým bytem. V koupelně se najednou objevila armáda tub, tubiček, krémů, krémíčků a taky spousta jiných vymožeností mechanickýho typu, o jejichž užití nemám ani šajn (asi jen polovina z nich by se dala úspěšně využít jako sexuální pomůcka). Dál už jen pro ilustraci stručný výčet věcí, který si Seamus s sebou taky přivezl: barevný sedáky na židle („Dělají mi dobře. Myslím tím na duši.“), celou sadu nádobí, která by rozhodně nedělala ostudu na nějaký stálý výstavě porcelánu („Mám ji už od třinácti let zavřenou ve skříni. Dala mi ji babička pro případ mý svatby. Ona nikdy úplně nepochopila význam slova gay.“), žehličku na vlasy, tchynin jazyk v mramorovým květináči, patnáct rámečků s fotkami rodinných příslušníků a přátel, župan, vlastní potah na žehlicí prkno, urnu s popelem psa, který pošel, když bylo Seamusovi pět.

Ale nejde jen o věci. Naprosto se proměnil způsob a průběh mýho života! Nenacházím svoje věci. Koupelna není k dispozici, kdykoliv chci. Jídlo v lednici nebo ve skříni, který koupím krásně úplný a nedotčený, objevuju (pokud vůbec) o několik minut později otevřený a v neúplným stavu. Několikrát za noc mě ze spánku zničehonic chytá za šlonga. Chrápe! Zpívá si. Vypíná moji hudbu a poslouchá svou. Mastný oranžový fleky krému pro falešný opálení jsou všude. Nahodile, ale většinou v těch nejnevhodnějších momentech mi šahá mezi půlky (když telefonuju, když přebírám poštu od pošťačky). Chce psa. Už pro něj i umístil vypolstrovanou krabici do mý kuchyně. Chce, abych chodil i doma sexy oblíkanej. Nenechá mě v klidu číst. Dává do koše dva pytle na odpadky. Uprostřed společnýho oběda si nečekaně sundavá oblečení a lehá si vilně na stůl. Sedá si na moji oblíbenou část gauče. A pokaždý, když mi přijde esemeska, se ptá, kdo mi píše.

Jak říkám, s tím, jak převrátil způsob mýho života naruby, jak ho rozoral, rozcupoval na kusy a zase složil, ale do úplně jiný podoby, se vyrovnávám těžce.

Kolegy se mi nakonec podařilo k další půllitrový porci odpoledního alkoholu přemluvit (ne že by to byl takový problém), takže sedíme, pijeme, řešíme pracovní i mimopracovní hovna, když kolem nás zrovna projde grupa dětiček ve školních uniformách. A najednou se z toho hloučku ozve nesnesitelný upištěný hlas:

„Jé helééé, to je Honda! Ahoj, Hondóóó!“

S hrůzou v tom hlase poznávám Tracy, Seamusovu dvanáctiletou sestřenici. Ta už na mě ukazuje prstem a svým kolegyňkám holčičkám, které mě mezitím obklopily a zvědavě na mě zírají, a taky celý ulici a celýmu městu hlasitě předkládá mou vizitku:

„Honda je z Prady, to je takový historický město u Německa, a je to boyfriend mýho bratrance Seamuse. Jsou jako gayové. Párkaři. Svlíkači triček. Zkrátka dva teplouši. Chápete, ne? A mají se fakt rádi! To je tak cool...“

Holčičky mě nadšeně pozorují jako nějaký exotický čtyřprocentní monstrum.

„A nedávno se dokonce Seamus tady k Hondovi nastěhoval. Že jo? Super! Jak se vám spolu bydlí?“ zeptá se mě Tracy.

„Skvěle.“

Svoji pintu nedopíjím, přestala mi chutnat, opouštím hlouček svých dětských fanynek a mířím domů.

Seamus je doma.

Konečně boyfriend pro Milana

Vystřelte rachejtle, vlajky na stožáry, vyhlaste tři dny státního svátku pro všechny teplý: Milan si našel boyfrienda! Z masa a kostí!

Svou indiánskou přezdívkou na Gaydaru konečně uhranul jednoho postaršího šamana z místního kmene. Jmenuje se Aidan, nikdy neopustil rodný Irsko, má psa, dva byty a není a nikdy ani nechce být out ohledně svý sexuální náklonnosti k zahraničním studentům s batůžky. Vede top secret gay life.

Nejdřív spolu jen tak nezávazně pár týdnů pochlastávali (Aidan sice nikdy necestoval, ale Milana ohromil překvapivou znalostí geografie českýho pivovarnictví. Milan: „Gambrinus?“ Aidan s rozkošně příšernou výslovností: „Plízn.“ Milan: „Ježek?“ Aidan: „Džihláva.“). Pak se tohle chmelový bratrství zlomilo v něco víc: skončili v Aidanově posteli. A po přiopilý rychlovce se Milan přistihnul, že se mu najednou – na rozdíl od všech dosavadních podobných situací – nechce domů, tak se k Aidanovi přitulil a na jeho rameni usnul. Ten ho objal a s myšlenkou, že ta daleká země někde uprostřed Evropy má očividně mnohem víc co nabídnout než jen ten rezavý mok, usnul taky. Ráno se probudili a vůbec to nebylo trapný ani nesnesitelný. Naopak příjemný a přirozený. A protože i Aidanův pes pokojným mručením akceptoval jedno extra nahý český tělo v posteli svýho páníčka, dali se hned do další rychlovky, která už ale nebyla tak rychlá jako včera. A když pak bylo hotovo, Aidan posnídal jedno plechovkový a Milan se jen tak usmíval. A tahle harmonie jim trvá už druhý týden.

Tohle všechno mi Milan nadšeně vypráví a přitom si furt nervózně hrabe do kapsy a kontroluje mobil, asi tak desetkrát do minuty, teď zase, asi čeká na nějakou důležitou zprávu.

„Ale nemyslím si, že by to mezi mnou a Aidanem bylo nějak moc vážný,“ končí svoje vyprávění.

„No, mně to připadá vážný vcelku dost. Dáme ještě jedno? Máme co oslavovat, už nejsi single!“

„Pořád jsem single! Jak říkám, není to nic vážnýho.“

Mrkne znovu na mobil, asi stále nic, tak nakonec kývne a já mizím k baru.

Objednám a v čase, kdy žíznivě čekám, než se pinty naplní, Milana od baru pozoruju: teď už se ani neobtěžuje mobil schovávat, drží ho oběma rukama v ruce. Zdá se mi to, nebo se u toho i usmívá? Že by internetový Gaydar nakonec fungoval i na vztahy, ptám se sám sebe.

„Ani Plzeň, ani Jihlava, ale poctivej černej Dublin,“ řeknu, když se k němu vrátím s naplněnými sklenicemi. Ťukneme si a přesně v tom momentě se rozsvítí display Milanova mobilu.

„Tvůj boyfriend?“ ptám se zbytečně.

„Není to můj boyfriend…“

„Promiň. Aidan?“

„Hmmm.“

Následujících několik sekund si oba pochutnáváme. On na právě došlý zprávě. Úplně ho rozzářila.

„Hele, sorry, já už musím jít.“ A aniž by čekal na mou pohoršenou reakci, bleskurychle zmizí. Asi do jednoho z Aidanových bytů.

„Je to na sto procent tvůj boyfriend,“ říkám o chvíli později prázdný židli a dvěma pintám piva přede mnou.

Několik dalších desítek minut pak osamoceně a dvojitou dávkou připíjím na jejich zdraví a taky na tenhle nový česko-irský vztah.

Jak jsem zapřel boyfrienda aneb rozbitá trouba

Naše zpocený těla se od sebe konečně odlepily. Zrychlený dech se pomalu vrací do normálního tempa.

Seamus se zvedl a míří do koupelny pro trochu tý postsexuální hygieny, zatímco já dál ležím nahý vyčerpaně na podlaze zešeřelýho bytu. Myslím na to, co všechno skutečnost, že už skoro měsíc žiju v jedný domácnosti se svým klukem, vnesla do mýho života.

Tak předně: netušil jsem, jak velkou dávkou trpělivosti jsem byl obdarován. Společný život s Seamusem je jeden velký test mýho nervovýho systému. Ale na druhou stranu, je hezký sdílet spolu i ty drobný obyčejný momenty všedního života. Jen se upřímně bojím, že nám vyschne pramen sexuálního apetitu a že rozmělníme náš, pořád ještě dost křehký vztah do každodenní kaše rutiny. A v tuhle chvíli cítím, že by mě to dost mrzelo.

K hlubší analýze našeho teplýho soužití jsem se nedostal: Seamus vyšel z koupelny. Kolem pasu můj ručník, chodidla nechávají na koberci vlhký stopy. V koupelně po sobě nechal – jako vždy – masakr, bordel, afganistán. Přesně takovýhle situace našeho společnýho života mě přivádějí k šílenství. Ale protože nechci být za neurotickýho morouse, s vypětím všech sil se přemůžu, trochu strojeně se na něj usměju (hlavně ať si tenhle můj nahý pohled nevysvětlí jako sexuální výzvu k druhýmu kolu: pro dnešek mám v tohle směru už opravdu dost!) a řeknu:

„Mám hlad.“

„Já taky. Co takhle si dát rychlý druhý kolo a pak si něco uvařit?“

A aby potvrdil odhodlání servírovat před jídlem sám sebe jako sexuální předkrm, sundal si můj ručník z beder a teatrálně ho odhodil na regál někam mezi moje knížky, a to tak, že můj malý květináček s kaktusem, který rozděloval moji miniknihovnu na českou a anglickou sekci, spadl dolů mezi moje oblečení. V obličeji jsem pocítil drobný, ale zcela zřetelný neurotický záškub. Zas mu chci vynadat do bordelářů a zas se ovládnu. Nebo spíš vyhladovělý jako závodní chrt na to nemám sílu. A tak jen řeknu:

„Neblázni. Uvařit? Šílíš? Objednejme si nějaký jídlo po telefonu. Třeba čínu. Je to pohodlnější a rychlejší. Mám fakt velkej hlad.“

„Okay, jak chceš. Hned tady a teď ti můžu do pusy nabídnout pořádně velkej kus masa…“

„Neblázni…“

Během dalších třiceti minut, kdy čekáme na donášku jídla, dojde na druhý kolo.

A když pak mastnými nudlemi konečně ukojím svou základní potřebu potravy a spokojeně se rozvalím na gauči (Proboha, ale teď vážně, doufám, že tuhle moji gaučovou relaxaci nebude považovat za nabídku k třetímu kolu! To už bych vážně nepřežil.), přijde ke mně a povídá:

„Myslím to vážně. Někdy bychom si mohli něco uvařit tady u nás doma.“

Jo, řekl tady u nás doma.

Příští den mě Seamus po práci vyzvednul ve městě, šli jsme spolu nakoupit do Anglický tržnice a pak s plnými taškami celí natěšení, že si dnes teda konečně spolu u nás doma něco uvaříme, jsme dorazili domů, kde jsme však záhy zjistili, že vařič ani trouba nefungují.

Mě to nechalo vcelku klidným, ale protože Seamuse to dost naštvalo, rozhodl jsem se krizovou situaci řešit. Vygoogloval jsem nejbližšího opraváře kuchyňských spotřebičů a objednal ho na zítra ráno v osm. Dvě hodiny by mu měly stačit a na desátou budu pohodlně v práci.

Další den ráno: půl desátá a opravář stále nikde. Volám mu, kde jako fucking hell je, že musím do práce. A on že neboj neboj, za deset minut jsem tam.

Dorazil s úsměvem na rtu ve čtvrt na jednu. Soptil jsem vzteky, musel jsem si vzít den dovolený. Vztekle jsem se chystal, jak mu vynadám, jak budu nepříjemný a naštvaný, že jde pozdě, ale když tenhle zakulacený bodrý šedesátník s kabelou na nářadí přes rameno vešel ke mně do bytu, celý rozjařený a ukecaný, tak mě naštvanost, že netrávím dovolenou někde u moře, ale ve svým bytě čekáním na řemeslníka, pod vlivem šarmu irskýho skřítka v montérkách přešla.

Během první minuty jsem se dozvěděl, že se jmenuje Pat Kenny a že jestli si myslím, že patří do tý proslulý jihoirský řemeslnický rodiny, tak si to teda myslím správně a že v Praze byl a že se mu tam líbilo, hlavně orloj a ženský, ale že je šťastně ženatej, už pětatřicet let, takže samozřejmě nic nebylo, a že má už osm vnoučat, jedno chytřejší než druhý, a že kde je teda ta rozbitá lednička, že se na ni hned teď jukne.

„Ne lednička, trouba! Potřebuju spravit troubu.“

„Jo ták, trouba! No tak na to já nemám ten správnej vercajk, to musím zpátky do dílny. Budu tu během pěti minut.“ A zmizel. Vrátil se za hodinu a půl a neúnavně ve svým mnohovrstevnatým kecání o všem možným pokračoval.

Někdy před půl šestou večer teatrálně stisknul knoflík a vařič i trouba se – zaplaťpánbůh – daly do chodu. Vysílen opravářovými historkami mapujícími bez přehánění všechna hlavní i vedlejší společenská témata současnosti jsem se zmohl jen na neslyšné fenkjů.

„Není zač, chlapče. Teď bychom si mohli dát šálek čaje a ještě si trochu poklábosit, jestli nemáš nic proti. Tohle je zatraceně hezkej byt. Víš, že to dřív býval hotel? Krásnej výhled. Hodně místa. Hezkej nábytek. Hezká dekorace…“ a najednou jeho pohled ustrne na rámečku s fotkou, který Seamus hrdě umístil hned vedle okna.

Je to jedna z našich prvních společných fotek. Sedíme v parku na lavičce, a zatímco já se snažím stisknout spoušť tak šikovně, abychom na obrázku byli oba plus nějaká ta příroda za námi, Seamus se mi snaží vpáčit jazykem mezi rty. Ta fotka se mi líbí, je obscénní, drsně hezká, nadrženě poetická. Pamatuju si tu situaci, kdy vznikla, moc dobře: o pár minut později jsme si to kousek za tou lavičkou rozdali a bylo to naše první venkovní sexování.

Opravář Pat na tu fotku nepokrytě zírá několik dlouhých sekund a najednou je ticho, který ostře kontrastuje s jeho mnohahodinovým hlasitým žvaněním, nekonečný a tak nesnesitelný, že musím okamžitě něco pronést.

„To je můj… ehm… bratr. Trochu jsme… ehm… dováděli v parku… ehm…“ slyším se trapně koktat.

„No evidentně jste si v rodině hodně blízcí,“ řekne po chvíli opravář Pat a já vím, že ví.

A najednou nevím proč, naprosto iracionálně, ale o to intenzivněji a poprvý snad vůbec se za sebe – českýho teplouška Honzu z Dejvic –, za svýho irskýho boyfrienda Seamuse a za naše společný gayování stydím.

Ale proč? Vždyť toho člověka vlastně vůbec neznám (je to tou dobráckou primitivní zemitostí nebo čím?) a vůbec mi na něm nezáleží. Ale nemůžu si pomoct. Cítím hambu ve svým obličeji: jsem rudý jak čínská vlajka. Najednou se zkrátka cítím jako teplouš hloupě, trapně, odsouzeníhodně.

„Tady, Pate, máte ten čajík.“

„No já vlastně už budu muset jít, já ten čaj nebudu,“ řekne a ví, že já vím, že to mělo znamenat: s buzerantem já čaj nepiju. A v tu chvíli mě to nepochopitelný zahanbení úplně ochromí, až se mi podlomí kolena.

„A stejně už musím.“

Bouchnou za ním dveře a já tak jsem konečně sám ve svým bytě. V našem bytě. V našem teploušským bytě. S konečně funkční troubou.

Seamus přišel domů pozdě večer, novinka, že trouba funguje, ho potěšila. Chce se mě dotýkat, ale já to nedokážu vystát. Nechápe, ale je příliš unavený, aby žádal vysvětlení. Díky bohu.

Nespím celou noc.

Někdy kolem třetí ráno se rozhodnu, že hned jak se rozední a jak se Seamus probudí, okamžitě náš vztah ukončím a že se rozejdeme. Že nadobro skoncuju s tím trapným gayováním.

A pak se rozední a já ho pozoruju, jak spí. Je krásnej.

A pak je konečně devět ráno a já vím, že se nerozejdeme, že ho chci i nadále ve svým životě. Že s ním chci společně žít tady v tomhle našem přihřátým apartmánu.

Nevyspáním totálně vysílen, ale mentálně posilněn se doplazím do kuchyně a první, co upoutá mou mysl, je ta zpropadená trouba. A najednou konečně cítím znovu nabitý teploušský sebevědomí. A je silnější a pevnější v základech než kdykoliv před tím. Sáhnu po telefonu.

„Haló? Je to dílna opraváře Pata Kennyho? To jste vy, Pate? Tady Honza. No ten přihřátej týpek z Cech, ten bender, ten teploušek, ten cocksucker a olizovač koulí, co jste mu včera spravoval troubu. Odešel jste včera tak narychlo, že jsem vám ani nestačil hlasitě a zřetelně poděkovat. Takže dě-ku-ju! A nejen za spravení trouby. Thanks, bye!“

Toho dne večer pak mezi námi s Seamusem dojde na ostrý a přitom něžný intenzivní sexování o třech kolech.

A pak si vůbec poprvý společně uvaříme jídlo v naší nově opravený troubě.

Jak jsem neměl sex se slovanským bratrem

Poslední červencový týden jel Seamus se svým starším homobráchou, se kterým jsem měl jednou omylem internetový sex, prohřát svoje už tak dost teplý těla na dovolenou do Španěl, takže jsem v tom vlhce šedivým Irsku, nasáklým alkoholem a prasečí chřipkou, sám samotinký, slaměný nahormoněný vdovec. Ale protože se chci stát laureátem monogamní gay ceny Pavla Vítka pro letošní rok, rozhodl jsem odolat všem promiskuitním nástrahám a bez výměny pohlavního sekretu s jinými osobami vyčkat hezky partnersky na návrat opálenýho boyfrienda.

Jenže pokušení je na každým kroku.

Takže si takhle extrémně nadrženě, ale přitom dost znuděně vysedávám v práci v bance svoje první hemoroidy a z nedostatku kvalitních podnětů si představuju zákazníky, jak ke mně přistupujou k okýnku, nahatý. Ale je to moc depresivní denní snění, protože jsou to v podstatě jen vrásčitý irský babičky a jizvatí irští dědečci (na druhou stranu to prospívá mý figuře, zahnalo mi to chuť na jídlo na několik dní dopředu), když tu se zničeho nic přede mnou zjeví mladý, nagelovaný, anorekticky vychrtlý polský sexy maso. Okamžitě ožiju. A poskytuju mu ten nejlepší zákaznický servis, jakýho jsem schopen:

„Tak jak chcete, abych vám to udělal?“ Mám tím samozřejmě na mysli: jak vám mám nastavit spořicí účet.

„Můžete mi to sem vkládat, jak chcete, kolikrát chcete. Sem a tam, tam a sem, jak je vám libo,“ vysvětluju po svým bankovní vklady a jejich flexibilitu, tvářím se sexy a moje závazky o věrnosti Seamusovi blednou raketovou rychlostí.

„No každopádně vám dám svoje telefonní číslo, kdybyste potřeboval nějaké další vysvětlení,“ vnucuju mu nakonec svůj mobil, protože moje vize nahatých zakazníků konečně zafungovala a obrázek Polákova šlachovitýho těla v mým nadrženým mozku mě udeřil na solar. Vlastně o trochu níž. Kolegyně Suzanne artikuluje z vedlejší přepážky mým směrem bezhlasé, přesto zřetelné: „Ty šlapko!“

Můj gay radar opět neselhal a evidentně ani moje flirtovací dovednosti, protože Poláček mi – ještě dokonce před koncem mý směny – napsal, že bychom mohli teda dneska třeba vyrazit na nějaký to pivko, že zná ve městě skvělou polskou hospodu s točeným Lechem a že tam budeme mít klid a prostor na hlubší finanční audit jeho finančních zdrojů. V momentě, kdy hormony za mě esemeskou potvrdily zájem, mi celý Španělsko i s mým boyfriendem připadalo nebetyčně daleko.

Večer nad čtyřmi pintami hnusnýho piva a pod obrázky Adama Malysze byl ale nekonečně dlouhým utrpením. Z Poláčka se vyklubal namistrovaný slizáček lehce alternativního typu s pravěkou jeskyní místo mozku: má tam duto, tmu a vlhko, na stěnách primitivní malby.

Za hospodou v temný uličce se mi snažil vsunout kostěnou ruku do kalhot, vtipkoval, že teď provede důkladný audit on mně. Já to odmítl a to ho naštvalo.

„Vyhul mi ho!“ vyštěkl vztekle.

„Promiň, tuhle službu naše banka neposkytuje. Zatím,“ říkám rádoby drsňácky, ale dost se klepu strachy. Radši mizím, než dojdu k úrazu.

Ještě mě počastoval jedním hodně vostrým, vulgárním slovem, který má čeština s polštinou překvapivě společný. Jen v tom jeho jazyce znělo hruběji, odporněji.

Doma pak v posteli mažu z mobilu jeho číslo a poté máme s Seamusem, toho času přes tisíc kilometrů vzdáleným, krásně čistý, nekomplikovaný partnerský SMS sex.

Jak říkám, zasloužím si cenu Pavla Vítka za monogamní gay vztah.

Mladičký prostitut

Máme v ulici prostituta!

Tolik vzrušení jsem nezažil od finále britskýho X-factoru, případně od chvíle, kdy si Seamus pro zpestření našich orálních hrátek nechal udělat piercing jazyka!

Vyzbrojen divadelním kukátkem jsem prostituta pozoroval celý večer, celou noc, jak zevluje kolem našeho baráku. Lepší než televize. Je hodně mladý, řekl bych Rumun nebo něco takovýho. Pravděpodobně západoevropská finanční výpomoc mnohohlavý rodině žijící někde v transylvánských Alpách.

Většinou se tady v týhle čtvrti po nocích nakrucujou vyzobaný postarší štětiny v podprsence, ale teď konečně došlo na rovnost pohlaví. Z výšky pěti pater, ze který ho pozoruju, a pod rouškou tmy vypadá vcelku ucházejícně. Sexy. Vlastně mě (ale spíš asi ta špinavá fantazie mít prostituta takhle hezky blízko na dosah) dost rajcuje.

Můžu o jeho pohybu podat podrobný report: procházel se zvolna po nábřeží, pálil jednu za druhou, obyčejný džíny, tmavá mikina s kapucí. Občas prohodil nějaký to hlasitý slovo směrem ke kolem stojícím šlapkám kolegyním, občas významně mávnul na kolem jedoucí auta. A někdy těsně po jedenáctý konečně do jednoho tmavýho nasedl.

Byl jsem trochu zklamaný, že show skončila; šel jsem si udělat čaj, sakra nemám mlíko, no tak nic, proklikal jsem znuděně televizní kanály a nudný český internet a pln energie se rozhodnul, že si těsně před spaním skočím do večerky pro mlíko na ranní kafe. Samozřejmě jsem chtěl spíš voyersky zahlídnout někde v postranní uličce svýho balkánskýho prostituta v akci.

Vyšel jsem do nočního chladu před barák. A hle, prostitut je zpět na svým výstavním místečku. Hned mě zmerčil a rozjel svoji předváděčku. Tentokrát jen pro mě.

„Nemám zájem,“ říkám jeho směrem. „A stejně mám jen pár drobnejch. Tak akorát na mlíko.“

„Kolik máš?“

Přiběhl ke mně. Konečně jsem si ho mohl zblízka, podrobně a bez dalekohledu prohlídnout. Chlapecký tělo, dost vyhublý, velká boule mezi nohama, asi cock ring, napadlo mě. A pak jsem se mu podíval do tváře: proboha, tomuhle klukovi je maximálně třináct!

„Kolik ti je?“

„Kolik chceš, aby mi bylo?“ odpověděl profesionálně.

„No aspoň osmnáct…“

„Tak je mi osmnáct.“

„Odkud jsi?“ ptám se ho ještě. On si zapálil a dal se do překvapivě otevřenýho povídání.

Dozvěděl jsem se, že je z Albánie, že když přišel o rodiče, odjel se sestrou do Anglie, ale ta, když se jí úspěšně povedlo provdat se za Anglána, ztratila o něj zájem, tak skončil na ulici. Šlapal v Manchesteru na Canal Street půl roku, ale brzo po něm začal někdo jít, tak se odjel zašít sem do Irska. V Dublinu se mu dařilo, dokonce si pronajal byt ve finanční čtvrti v Docích a prodával se v něm přes den o poledních pauzách irským bankéřům v luxusních oblecích a pak si po večerech dával cappuccino v hotelových lobby a sjednával si kšefty na příští dny. Jeden čas točil péčko a spal i se slavným irským pornohercem Alfredem Hugecockem (tak to jsme dva, kamaráde, jen s tím rozdílem, že já to udělal bez finanční motivace, z čistýho přívalu vášně). Ale pak ho začala hledat garda, tak se radši zdekoval sem na jih a tady se teda protlouká, jak to jen jde. Teplej prej není, je gay for pay a jednou se chce určitě vrátit tam k nim domů a vzít si tu nejkrásnější Albánku, která bude k mání, ale vrátit se chce, až bude mít spoustu peněz.

Náhle ukončil vyprávění, jako by mu znovu došlo, proč se tady venku poflakuje. Típnul cigaretu.

„A chceš teda po mně něco? Kolik máš?“

„Mám čtyři eura,“ řeknu rozpačitě.

„To moc nemáš. Chceš ho čtyři minuty pohonit?“

„Ne, děkuju.“

„Přidej k tomu mobil a vemu ti ho na čtyři minuty do pusy.“

„Ne, děkuju.“

„Cc.“

Ušklíbl se a v tý prudký grimase bylo evidentní zklamání, že tu se mnou takhle nehospodárně ztratil čas. Přešel na druhou stranu ulice a z vypravěče tklivých životních osudů se zase stal anonymní prostitut. Přestal jsem pro něj z obchodního hlediska existovat. Sundal si mikinu, pod ní měl jen bílý nátělník, pravděpodobně jeho nejsilnější marketingový tah, jak se co nejrychleji dostat zase do nějakýho neznámýho auta.

Otočil jsem se a mířil k večerce.

Bylo mi z toho tak nějak divně. Smutno. Přestože jsem mu ty jeho dojemně drsný povídačky moc nezbaštil.

V obchodě jsem se pak rozhodl nekoupit mlíko, ale velký sáček gumových bonbónů. Přesně čtyři eura. Byly pro něj.

O čtvrt hodiny později jsem byl zpátky před svým barákem, ale mladičký Albánec nikde. Asi další kšeft. Bílý nátělník zabral.

Ale i tak tam tak pět deset minut zevluju jak vocas s pytlíkem Hariba. Nevím proč, ale chtěl jsem mu ho dát. Ne snad přímo opožděně ke Dni dětí, ale tak nějak mi přišlo, že by ho ten barevný gumový sajrajt mohl potěšit.

Najednou na mě jedno kolemjedoucí auto zablikalo. Úplně jsem zkoprněl. Přímo přede mnou zastavilo a v momentě, kdy okýnko u řidiče začalo sjíždět a těsně před tím, než jsem stačil v autě cokoliv rozpoznat, jsem v panice pustil bonbóny na zem a rychle vběhl do svýho domu.

Podivně upatlaný, smutný pocit z onoho bizarního setkání mě držel celou noc a rozpustil se až druhý den ráno, kdy jsem si v prudce zářivým ranním světle vychutnával kafe.

Chutnalo mi. I bez mlíka.

Koupíš gulášovku?

Další zajímavou čeledí Čechů pracujících v Irsku jsou navrátilci.

Makali tu ve fast foodech, hnili v levných pronajatých apartmánech, nadávali na zdejší poměry a po čase – Irskem celí znechucení – jeli zpátky do ušmudlanýho českýho království, aby vzápětí zjistili, že doma je to když ne horší, tak minimálně stejný, jen za dost slabší peníze. A tak se sem do Irska vracejí. A co je tu čeká? Práce ve fast foodech, hniloba v levných pronajatých apartmánech a jednou týdně smutná house party, kde se za poslechu Kabátů a nad levným plechovkovým pivem a písmenkovou polívkou z Vitany, co si před pradávnem přivezli z domova, nadává. Tentokrát na Irsko i na Česko.

Jeden přesně takovýhle navrátivší se týpek se dneska objevil u mě v práci.

Sedl si proti mně, a přestože se známe jen od vidění, obličej mu celý září, plácá mě po rameni, jako bych byl jeho nejlepší kamarád, a je samý: tyve, kámo, jak se vede, kámo. Dál plácá nesmysly, jak to v Čechách stojí za hovno, jak se všechno zdražuje, a že kdyby tam nebylo levný pivo a hezký holky a kdyby tam nebyla občas taková nezřízená prdel jako naposled, kdy si zaházel vajíčka na Paroubka, tak už by to byl úplně stejnej vopruz jako tady. A já vím, že ty jeho žvásty smrdí nějakou tou laskavostí, o kterou mě chce požádat.

A taky že jo: po čtvrt hodině poplácávání mýho ramene a hlasitýho vyzdvihování mých interpersonálních kvalit jako „ten nejlepší přítel, jakýho tady v Irsku měl“, mě poprosil o půjčku peněz.

„Dvě stě eur bude stačit.“

„Okay. Jaký je číslo tvýho účtu? Splácíš na něm už nějakou jinou půjčku?“

„Ne, já tu nemám účet.“

Nechápu. A protože se tak i tvářím, dodává:

„Já si chci půjčit od tebe. Ne od banky.“

„Cože?“ jsem fakt nehraně zaskočený.

„No ták, kurva kámo. Jsme voba Češi, musíme si tady v tý cizině navzájem pomáhat.“

„Ne, sorry.“

„Proč ne?“

„Bez udání důvodu.“

„Hele, kámo, aspoň kilo.“

„Ne.“

„Dvacku?“

Ještě chvilku mě takhle přemlouvá, ale já jsem asertivně neoblomný, tvrdý jak měsíc starý biskupský chlebíček. Jen se cítím fakt trapně. Za něj.

Nakonec odejde, mumlá něco o tom, že jsem arogantní sobec a že celkově jako kámoš stojím za hovno, pak se ale zase ke mně vrátí a oči mu zahoří náhlou inspirací obchodního cestujícího:

„A co takhle obchod? Nechceš koupit tohle? Poctivá česká.“

Vytáhne z chlebníčku pomuchlaný pytlík polívky v prášku a hodí mi ho na stůl. Není písmenková, ale gulášová. Chutná a tradiční.

A to mě fakt znechutí, a tak raději beze slova odejdu ze scény dozadu do ofisu. Zcela konsternován, že mi tenhle magor z Čech chtěl v Bank of Ireland střelit českou polívku v prášku, ho sleduju na kamerách, jak se s ní motá po pobočce. Nakonec na něj zavolám ochranku a pak jen tak zevluju a čekám na obědovou pauzu.

K obědu v kantýně máme, jak jinak, polívku.

Poctivou irskou.

Další pokušení, tentokrát blond

Proč, proč, proč?

Proč pár hodin před návratem svýho boyfrienda z dovolený do našeho hnízda lásky potkám v místním gay baru toho nejvíc sexy kluka z celýho Irska?

Jako zázrakem se tenhle oduševnělý model s blond vlasy ke mně přitočil, s úžasným úsměvem a jako by se nechumelilo mi dal svoje telefonní číslo a pak se ještě dotkl mýho ramene a já si říkám, to musí být ty čtyři kila, co jsem za poslední dva týdny shodil, a když ne moje vylepšený tělo, tak to nový přiléhavý tričko z Topmanu, na který jsem asi už dost starý, ale fakit, žijeme jen jednou, tak proč bych ho na sebe neoblík, a jestli to není ani tím sexy tričkem, tak to rozhodně musí být mým prudce sofistikovaným šarmem, který ze mě prýští na všechny světový strany.

Fešák na mě dál mrká od baru a oba víme, co to znamená, v hlavě mi jede zmatenej kolotoč myšlenek na rychlý vzplanutí vášní, třeba u něj doma, nebo jen tak na husto venku na ulici, mrknu na oplátku já na něj, ale vždyť mám přece boyfrienda, kterýmu jsem slíbil věrnost, a je to kurevsky vostrej svár rozumu a náhlýho emočního poblouznění, pradávnej spor mozku s rozkrokem. A pár vypitých pint jablečnýho piva jednoznačně podporuje rozkrok a už to vypadá, že chtíč vyhraje.

Poslední záchranou by mohlo být pár moralistních slov od kamaráda Milana, se kterým jsem sem přišel, a tak ho hledám, ale ten se odklidil v partnerský euforii někam do dža, protože mu sem do tohohle vykřičenýho buzince přišel boyfriend Aidan, co nikdy v žádným gay baru nebyl, co se nechce Milana dotýkat na veřejnosti a říká mu kámo a vole namísto lásko a bejby, asi aby vypadal dostatečně heterácky, ale dneska z ničeho nic za námi do týhle teplárny přišel, ani jsem ho pořádně nezahlíd, a beze slova se začal s Milanem líbat a Milan ani já jsme nechápali, určitě musí být úplněk nebo erupce na slunci, napadlo mě, a pak se oba uklidili od baru, proboha támhle jsou: na parketě tam předvádějí kousačku na ploužák Leony Lewisový Bleeding Love a jsou tak dravě vášniví, že tu asi skutečně brzo poteče krev, a kdyby to mělo jít do distribuce, tak by to rozhodně muselo být přístupný minimálně od jednadvaceti let, snažím se uzřít Aidanův obličej, ale to se mi nedaří, no neva, takže Milan, sám pod bucharem chtíče, moje chladný racionálno, toho času na nule, teď každopádně nepodpoří a jsem teda naplno ponechán napospas svýmu libidu.

Tak se otočím zpátky a ten blond model s absolutně nejvíc sexy telefonním číslem na světě na mě pořád kouká a já úplně cítím, jak se mi přesouvá krev v obrovských vlnách z mozku dolů na jih, hotový světový pohár ve sjezdu na divoký krvi, a už je teda rozhodnuto, půjdu do něj, poruším slib daný Seamusovi, protože přírodě se jednoduše vzdorovat nedá, zvedám se, ups, jsem už slušně nakropenej, no neva, jdu teatrálně ven a zvenku mu chci něco napsat a vím, že na mě vejrá a čeká na esemes informace kdy, kde, jak a ještě se na něj otočím, aby to bylo jako sichr, a vtom vrazím do nějakých lidí, co se vrací dovnitř z cíga, a ti mě nechtěně polejou pivem od shora až dolů.

Fak!

Takže stojím venku, zbídačený mokrý mimoň, příliš nalihovaný, než abych byl naštvaný, takže je to spíš bezradný a zoufalý, je mi zima, touha po anonymním sexu je v pánu, stejně tak vyprchal obrázek sexy blond týpka z mýho majáku. Moje nový Topman tričko se na mně provlhle zkrabatilo, ještě víc se srazilo, bledý chlupatý břicho z něj vylezlo a svítí mi nad opaskem jak zlatý zuby z huby. Už nemám chuť do mobilu vyťukávat žádný genitální nabídky, mobil vracím do kapsy džín, jde to lehce, tlak v týhle oblasti dost povolil, šou skončila, odcházím.

Cesta domů je neosvětlená, depresivní, žádný měsíc nesvítí, hovno úplněk: cítím to v tom tmavým momentě jako jasnou prohru.

Když ale ráno, respektive skoro v poledne, otevřu doma v posteli oči a vidím Seamuse – zrovna se vrátil ze Španělska a opálený si potichu, aby mě nerušil, vybaluje věci –, vím, že to včerejší fiasko bylo vlastně vítězství.

Vylezu jen tak v boxerkách z postele a s lehce se točící škeblí a výrazem monogamisty od narození Seamuse pozdravím a přivítám ho zpátky doma. Usměje se na mě, dá mi pusu. Pak si mě prohlídne:

„Nezhubnuls trochu?“

„Jo. Čtyři kila.“

A on na to, že mi to sluší (lhář!) a že mě teď hned chce. Tak si jdu rychle vyčistit zuby, aby to vůbec přežil, a pak těsně před tím, než rozjedeme sexuální tobogán, nejlepší fyzický lék na kocovinu, řeknu ještě:

„Jsem fakt rád, že jsi zpátky doma.“

A myslím to o dost vážněji, než jak banálně to zní.

Desetiboj

Protože celou neděli propršelo a mně a Seamusovi se nikam nechtělo, rozhodli jsme se zůstat celý den doma a věnovat se čistě domácím aktivitám. Navíc inspirováni mistrovstvím světa v atletice jsme se rozhodli zasoutěžit si v netradiční disciplíně – v ejakulaci: zkrátka kdo rychleji (výsledky uvádím z čistě zpravodajských důvodů: já), kdo rychleji dvakrát po sobě (on), kdo dál (on), kdo víc (výsledky nejasné), střelba na cíl (plichta) a podobně.

Po nějaký pátý šestý disciplíně, kdy už jsem úplně vysportovaný a náčiní neslouží, jak by mělo, a vyměkle vypovědělo službu, žádám Seamuse o povolení podpůrných prostředků. Mám tím na mysli několik let starý číslo nejtrapnějšího časopisu všech dob, Lea, který se mnou cestuje životem a má čestný místo v šuplíku hned u postele, a to proto, že v něm pózuje jedna z mých dejvických bejvalých a její ruce na jejích kozách mi jako zázrakem dodnes, i po těch letech a překvapivě i v těchto homo dnech, dodávají drive, energii, nadrženost.

Seamus ale tenhle hetero sajrajt nemusí a časopis jako sexuální dráždidlo označuje za prostředek nepovolený. A tak se jede dál: pokračujeme v úkojným týrání našich šlongů a mlátíme vopičáky jen tak nahrubo, jen ruka a imaginace, forhend střídá bekhend.

No a po fyzicky náročně stráveným dni, po všech těch obdivuhodných sportovních výkonech, který by si rozhodně zasloužily alespoň zmínku v Brankách, bodech, vteřinách, zatímco venku stále prší a mohutný kapky drsnýho irskýho deště bubnujou na naše střešní okno, jen tak znaveni ležíme na zemi a rekapitulujeme, na kolik a na jaký vlastně disciplíny v našem vrcholným masturbačním víceboji došlo. Bylo jich devět. Přemýšlíme, jestli jsme na nějakou disciplínu nezapomněli, a já doufám, že je to už všechno, protože mám podvozek nebezpečně zarudlý a pálivě znavený.

Taky plánujeme naši dovolenou v Portugalsku, kam letíme příští týden. Ale naše pozdně prázdninový plány musíme naléhavě přerušit, protože Seamuse něco osvítí a vzápětí vyhlašuje závěrečnou a rozhodující disciplínu vypečenýho nedělního desetiboje:

„Tak a teď kdo výš!“

Jak jsme uzavřeli lisabonskou smlouvu

Letadla nad hlavním městem Portugalska létají hodně nízko, zdejší letiště je totiž přímo v severní části města a do centra to trvá jen deset minut. Ale i tak nám doba strávená v lisabonským taxíku stačí k uzavření dohody: během dvou poprázdninových týdnů v Lisabonu si chceme trochu opálit svoje bledý irský těla, dát jim relax, řádný alkoholický průplach a intenzivní sexuální terapii za vysokých teplot. A hlavně, učinili jsme ono závažný rozhodnutí v životě každý partnerský gay dvojice: na týhle dovolený přibereme pro sexuální pobavení a rozšíření obzorů do hry třetího hráče.

Anonymního, extrémně přitažlivýho a nejlépe bez špetky znalostí angličtiny. Nejlépe Ronalda.

A přestože jsme se už dlouhou dobu nedokázali s Seamusem shodnout na pohlaví třetího do party a vedli na toto téma nekonečný hovory (Já: „Tři kašpárci je příliš! Kdo to bude uklízet? Naopak holka nám může potom třeba vyžehlit nebo i něco uvařit.“ Seamus: „A co bych jako měl s tou mindží dělat?“ Já: „No nejdřív se budeš na mě dívat a pak si to sám vyzkoušíš.“), výheň v lisabonským taxíku nás konečně dovedla ke konstruktivnímu kompromisu, vyzkoušíme obě varianty! S klukem i s holkou. Jelito, kopyto, platí to.

A když pak taxík zastavil před hotelem v historickým centru Lisabonu, ve čtvrti Bairro Alto, což je bludiště uliček s domy z šestnáctého století a množstvím svérázných barů, bylo všechno ohledně naší plánovaný trojhry dohodnuto, stvrzeno. Naše soukromá lisabonská smlouva byla uzavřena.

Seamus se rozhodl nezahálet a naplnit ji okamžitě. Zatímco platím týpkovi v tílku za volantem směšně nízkou částku za odvoz z letiště, Seamus po něm významně pošilhává.

„Co tenhle?“ procedí jakože nenápadně mezi zuby.

Taxikář je štěstím bez sebe za dvě eura dýška, oslovuje mě pane, pomáhá nám s kufry a nakonec mi v perfektní angličtině řekne:

„Hezký pobyt tady v Lisabonu! Snad se vám podaří stihnout vše, co jste si naplánovali. Have a nice day, sir.“

„Obrigado,“ já na to.

Ještě se otočí k mýmu panu boyfriendovi, řekne i jemu sir a pak zmizí ve svým autě.

„Toho ne. Příliš dobrá angličtina.“

„Okay. Koneckonců máme dost času,“ řekne Seamus ještě a vejdeme společně do hotelu – dva týdny dovolený byly oficiálně zahájeny.

Náš lisabonský příběh, který je příběhem našeho konce, začal.

osmý měsíc druhého roku

O Lisabonu a zdejších lidech

Lisabon je netypický hlavní město. Není to obrovská evropská megametropole, cítíte jakousi poklidnou provinčnost smíchanou se snesitelným ruchem. Město je roztroušený na velkým prostoru, za památkami musíte přejíždět z místa na místo. Některý části v centru jsou liduprázdný, některý přehnaně přeplněný. Lisabon je nekonzistentní; město s hluchými místy. Ale proto je zajímavý a neobyčejně svérázný.

Život v největším portugalským městě, alespoň jak na mě zapůsobil během těch několika dní, co tu jsme s Seamusem, je do značný míry simple a pure, ale pořád dost crazy a mad. A většina zdejších lidi je taky taková: vypadají když ne nemocně a vyloženě chudě, tak ospale, unaveně a vedou evidentně nekomplikovaný, přímočarý život. Obecně vzato žádná velká fashion a žádný ohromující style pařížskýho stylu ani sexy studenost londýnskýho typu. Ženský tady nejsou žádný královny krásy a oddaný čtenářky Harper’s Bazaaru, ledabylost a nezdobnou jednoduchost jejich oblečení nelze rozhodně považovat za módní chtěnou ležérnost. Navíc vypadají dost chlupatě a mají zkažený zuby. Lisabonští muži jsou zdálky vcelku alright, ale zblízka vás pak překvapí sluncem zničená pleť a levný hadry. Plus zkažený zuby.

Taky je tu dost podivínů (lisabonská divá Bára v posledním postsplavovým stadiu v potrhaných teplákách, co si táhla za sebou ušmudlanou nepovlečenou peřinu přímo napříč náměstím Rossio, byla nejoriginálnější), je tu hodně homeless a různých pochybných existencí nabízejích na každým rohu drogy (nejzanícenější ve svým obchodním poselství mi připadal jeden zarostlý rastafarián na zastávce metra Restauradores, co mě pronásledoval ďábelskou chůzí Petra Čepka v Petrolejových lampách a po každým „Ne, nechci“ mi nabízel něco jinýho: „Haš? Trávu? Psa? Mapu Lisabonu? Magnet na lednici? Lednici?“).

Avšak o co míň jsou možná Lisaboňané glamorous a sexy, o to víc jsou (ti mentálně plnohodnotní) vřelí, přátelští, lidsky úžasní. Kdyby rozuměli anglicky nebo spíš kdybyste jako turista ovládali portugalštinu, tak by pro vás udělali první poslední. Jsou neuvěřitelně ochotní, vlídní, přímí v jednání, what you see is what you get.

Zkrátka namyšlená gay ikona Ronaldo jako by do tohohle kmene nepatřil: tlemí se arogantně se svým zářivým chrupem a dokonalou pletí po celým Lisabonu. A to na různých reklamních plakátech všech velikostí. Na všech se směje stejně a na žádný z nich bohužel neukazuje svoji obnaženou hruď. Ronaldo je tady v reklamě snad na všechno. Na šampón, na pojištění, na cestovní tašky, dokonce i na zubní pastu. Ta však evidentně na domorodce příliš zdravý účinek nemá.

Ne že by jim to vadilo.

Odbytý gay průvodce Lisabonem

Do baru 106, který je jedním z nejrušnějších lisabonských gay klubů, jsme se s Seamusem infiltrovali krátce po půl jedenáctý v noci. V předešlý destinaci jsme se oba posilnili třemi silnými mojity, což zapříčinilo neuvěřitelný zmnohanásobení nejen mých komunikačních schopností v portugalštině (za střízliva jsou na nule), ale hlavně mýho ega jako sexuálního spasitele celýho Pyrenejskýho poloostrova. Už dlouho jsem se necítil tak namistrovaný, naspermovaný, tak neuvěřitelně cock-sure svojí atraktivitou a sex-appealem. Hej, domorodci a vůbec všichni přítomní tady v tomhle baru, pozor! Právě vešel objekt vašich masturbačních snů, nabouchanej Brian Kinney z Dejvic, sexuální král!

Týpek u dveří nám ocejchoval hruď samolepkami s čísly: 91 pro mě, 92 pro Seamuse.

„Dneska tu máme Noc vzkazů. Když se ti někdo líbí a chceš mu to dát vědět nebo když chceš jen tak někomu poslat vzkaz, napiš to na papír, přidej číslo a my to lípneme na nástěnku. Tam si pak může majitel čísla vzkaz vyzvednout,“ vysvětlil nám tmavý boreček bez trička za barem.

„Co tu děláte za nejdražší koktejl?“ já na to.

„Elektrickou limonádu. Jedna za šest eur.“

„Sem s ní!“

Lisabonská gay scéna, stejně jako místní gay čtvrť (vše podstatný se odehrává v uličkách mezi zastávkou metra Rato a čtvrtí Bairro Alto), není překvapivě nikterak velká, je plná naturalizovaných Angličanů a celkově je dost přestárlá. Žádná high school jako v Corku a Dublinu, ale spíš vyskákaní medvědi, šediví vlci samotáři a jen sem tam nějaký sotva ochlupacený nesmělý jehně. A protože Seamus ve svých třiadvaceti vypadá na osmnáct a já skoro šestadvacátník naopak na mužných třicet, dopadá to tady (podobně jako před rokem v Barceloně) jednoznačně v můj prospěch: jsem žádanější, borečci mě čekujou častěji a intenzivněji než mýho irskýho boyfrienda.

Seamus se vrací od baru už s třetí elektrickou limonádou a musí ode mě okamžitě odhánět dva kudrnáče, co mě, hned jak jsem osiřel, začali obletovat jako vosy. Pobaveně a nadrženě ohmatávali moje hebký a hlavně rovný středoevropský háro. Já jen seděl, nechal je a ožrale se tlemil. Seamuse to moc nepotěšilo: postavil drinky na bar a kšá kšá na Portugalce.

„Máš tam vzkaz, hvězdo!“ říká mi pak ještě otráveně.

A fakt že jo. Zvednu se, dovrávorám k nástěnce, prokážu se nálepkou s číslem na svý klenutý hrudi a tlustý organizátor ve flitrovým oblečku už mi podává vzkaz. 91, és muito giro…, píše se na něm. Podpis: 111.

„Co to znamená?“ ptám se tý obživlý disko koule, ze který se vyklubal v Portugalech žijící Anglán.

„Že jseš hezkej. Cute. To si taky myslím.“

Vracím se k Seamusovi, který zatím unyle trsá na nulovým prostoru. Pak za mě píše nějaký hlody na papír pro mýho neznámýho ctitele a tím trochu ožije. Já to zkouknu, zasměju se a připíšu adresáta: tři jedničky padesát Jindřišská šestnáct. Poté vyšlu posla Seamuse se vzkazem, a zatímco on se prodírá totálně nacpaným barem k nástěnce, najednou z dačenice přede mnou vyskočí anorektický čertík s velkýma očima. Směje se na mě, ukazuje si na průsvitnej top, kde mu kromě scvrklých bradavek září samolepka s třemi jedničkami:

„You nice. You is beautiful,“ říká mi a pak ještě něco, co ke mně dorazilo kvůli jeho mizerný angličtině a hluku kolem jen ve zlomcích. V podstatě jsem pobral jen to, že není Portugalec, je z Brazílie a chce, abych s ním šel vedle do darkroomu.

Jeho tah na branku mě trochu překvapí, přece jen bych čekal, že si s tím tahle vychrtlá hvězda Copacabany trochu pohraje, že si mě trochu povodí, trochu poválí, něco pro publikum a pak teprv zaútočí, ale vlastně mě tou přímočarostí i dost oslovil a hlavně nadrbal: mít Brazilce – to by moje sexuální sláva přesáhla evropský kontinent a to by možná za to stálo.

Vtom se vrátí Seamus, čímž vyřeší okamžitě moje dilema, a říká, že se všichni vypařujou do nedalekýho klubu Bricabar.

„Jdu tam. Jdeš taky, nebo se tady budeš předvádět před domorodcema?“ dodá ještě pichlavě.

„On není Portugalec, ale Brazilec.“

„Sim, Brasilia.“

„Whatever.“ A zmizí.

Nechávám za sebou svýho jihoamerickýho ctitele, vyběhnu na ulici a ani nevím, že na nástěnce se vzkazy se objevil další pro mě. Je v angličtině, tentokrát v tý pořádný. A je od čísla devadesát dva. Bohužel si ho nikdy nepřečtu.

Běžím nočním Lisabonem za Seamusem, žádný azimut, ale pěkně od zdi ke zdi, no jsem zkrátka pěkně elektricky zřízenej. Navíc zjišťuju, že mám v trenkách hotový povstání. A nikoliv to pražský květnový.

Před tím klubem číslo dva Seamuse konečně dostihnu, chytnu ho za ruku, řeknu, že přece ví, že chci jenom jeho. To ho potěší. Dlouze ho políbím. Pnutí mýho poklopce bere jako jasný důkaz mých slov.

Pípne mi mobil, je půlnoc, nový den. A my, zase jako šťastný páreček, vcházíme společně do pekla s názvem Bricabar.

V Bricabaru

V tomhle klubu jsou karty rozdaný velmi zřetelně. V přízemí bar – tam se, pokud ještě nejste, zduníte levným alkoholem. První patro, fáze druhá: rozvášnění na tanečním parketě s halucinogenním extatickým technem. Pak železný schody a konečně patro druhé, fáze třetí: uvolnění – darkroom.

Klub se rychle naplňuje, a to většinou lidmi, který jsme už viděli v předešlým podniku. Seamus si dává dole na ex dva drinky, který jsou v ceně vstupenky. Já už ne, alkohol od teď vypouštím, jedu na meziplyn, vím, že noc elektrických limonád by neskončila dobře. A tak cucám nějakou vodu, pozoruju orgie kolem a tvářím se cool as hell. A zatímco moje opilost klesá, vytvrdlá nadrženost nikoliv. Naopak. A tak brzy dojdu k darwinovskýmu rozhodnutí, že s přírodou se nedá bojovat.

„Pojď se mi věnovat do darkroomu,“ řeknu Seamusovi pěkně přímočaře po brazilsku, a abych doložil naléhavost situace, natlačím se mu na zadek naběhlým šlongem. Neprotestuje.

Míříme nahoru. V prvním patře duní brutální beaty a do oslepujících flešů neonových světel se míhají polonazí crazy tanečníci. Projdeme mezi nimi. To už sexuálně haraším jako právě do arény vypuštěnej bejk, chci to teď a hned, a zatímco vystupujeme po železných točicích schodech do patra rychlý rozkoše, cítím se jako hustej sexuální šejk a všichni tanečníci trhaných pohybů, co je nechávám pod sebou, jsou mí sluhové a sexy instalatéři mýho utahováka a já si z nich můžu vybírat, i když je chci všechny a třeba naráz, ale teď si vedu nahoru jen toho jednoho svýho irskýho a hned nahoře v tý tmě ho přitisknu na zeď a jen napůl registruju, že v protějším rohu je jiná dvojice, taky dost busy, a to už Seamus na kolenou jako lačnej a neodkladnej telefonista vytahuje z mých kalhot dost napruženej bone phone a už je taky busy a do toho to odlehlý, ale o to dunivější techno, který brní celým mým tělem, a hlavně tam dole v rozkroku a tmu kolem občas rozsekne nanosekunda ostrýho světla, to když si někdo zapálí cígo, a zrovna v jednom takovým fleši zahlídnu svůj naběhlej megameč pevně sevřenej vlhkýma rtama a vím, že to bude rychlý, další záblesk, pár lidí nás ze tmy sleduje a to už vzdychám, protože jsem v cílový rovince, vlastně spíš řvu, ale stejně mě asi není slyšet, jsem napěněnej space ship, co se brzy urve z rampy a raketovou rychlostí bude vypálen do vesmíru, rytmická sexy mašina na kolenou přede mnou přechází na závěrečnej prudkej ruční pohon, hezky zvostra jednou rukou a druhou mezi půlky, jak to mám rád, ale najednou je tam těsněji, než bych čekal, cítím i třetí ruku a teď i čtvrtou a ta mě dokonce mezi půlkama otvírá, fleš: někdo se na mě dost nalepil a vehementně pomáhá Seamusovi mě udělat, zvednu překvapeně zrak, další fleš a jen pár centimetrů od sebe vidím vzrušením pokroucenej obličej toho Brazilce s velkýma očima, co po mně jel v předešlým baru, prudkým pohybem ho taky strhnu pod sebe na kolena a tahle symfonie pro čtyři ruce, dva vokály a jeden pink trombón trvá jen dvě tři vteřiny, protože raketoplán se konečně utrhl a já mířím do vesmíru a jsou to takový dechberoucí tlaky, že se mi až podlomí kolena a celej Lisabon se třese mým vyvrcholením, takový zemětřesení tu neměli od roku 1755, a je to tak silný, že se musí země chvět i u nás doma v Praze na Evropský, a já furt rozdávám a rozdávám, nešetřím, a to na všechny strany, už asi půl minuty a dostávaj to voba, pěkně pospolu a je to neopakovatelný irsko-brazilský spojení s českou horkou, ještě nezaschlou pečetí.

No a za dalších deset patnáct sekund se konečně trochu opanuju a mozek se mi znovu přepne z off na on a najednou si uvědomím, že se někde hluboko ve mně nebezpečně klepou všechny vnitřnosti, asi tou nesnesitelnou hudbou, kvapně zvednu jedno tělo z temných mokřin, jen doufám, že to správný, a mířím ven, kolem nás se ale utvořil dost slušnej hlouček, díky, hoši, show skončila, a tak se prodíráme nadrženým obecenstvem, já ne zcela dopnutej a uloženej zpět ve spodních partiích, jako bych tušil, že svýho šlonga budu ještě dneska potřebovat, a tak mi asi trochu čouhá, ale co na tom, hlavně rychle pryč a už sbíháme s Seamusem po schodech dolů, ale nohy mi tím orgasmem roku dost povadly a teď kompletně vypověděly službu a posledních pět schodů beru dolů po prdeli, a jsem v tom momentě všechno jen ne giro, jen ne beautiful, jen ne ten husťák Brian Kinney, spíš povadlá dejvická raketka, co zrovna bolestivě přistála na podvozku na zadělaným dance parketu, a teď na oplátku zvedá ze země Seamus mě a pak jsme konečně venku na nočním lisabonským vzduchu.

O hoďku později, ve stadiu poklidnýho střízlivění, sedíme na schodech před hotelem, Seamus kouří jednu za druhou a já vedu zbytečný kecy o sobě, o nás, o tomhle městě.

A pak kolem nás projde jedna portugalská dvojice, co taky bydlí tady v hotelu, a ta vcelku hezká holka si říká Seamusovi o cígo a ten vcelku hezký kluk se mě ptá, odkud jsme, a potom si oba sedají k nám na schody a vedeme zase zbytečný kecy, tentokrát ve čtyřech.

O několik hodin později, těsně nad ránem, si to pak u nás na pokoji všichni čtyři rozdáme.

Prohlídka města s krásnou průvodkyní

Pět minut před jedenáctou dopoledne, v poslední chvíli pro podávání snídaně v hotelu, jsme se s Seamusem sesunuli na židle v hotelový restauraci. Mozkovna mi jede bolestivou a hlučnou rave music, údy mám celkově zesláblý jak uschlý rákos a žaludek mi řádí v divokých mexických vlnách. Včerejšek byl silný po všech stránkách.

Kyprá servírka před nás vrší talíře s jídlem (olejnatý sardinky, paštika z makrely, salámy všech barev s obrovskými bílými oky tuku). Okamžitě cítím obsah žaludku v krku.

„Just coffee, please.“

Zato Seamus se bez okolků pustil do jídla.

„Tobě nějak po tom sexování vyhládlo,“ snažím se kromě jídla servírovat u našeho stolu i trochu konverzace. Seamus ale opuchle mlčí a lačně polyká místní pochutiny.

Napiju se kávy, uklidnění břišní dutiny se však nekoná: nešťastně totiž zvednu zrak a u protějšího stolu zahlídnu Pabla a Fatimu, páreček ze Setubalu, který po šesti letech manželství hledá v Lisabonu trochu povyražení a který možná proto skončil minulou noc s námi na pokoji. Mávají na nás o trochu víc nadšeně, než by se slušelo. A protože Seamus je zabrán do svý kalorický snídaně a nereaguje, zvednu ruku, což mi způsobí bolest válečnýho veterána, a trochu s ní pohnu, jakože na pozdrav. Portugalka si tohle minimalistický gesto evidentně vysvětlila jako pozvánku k našemu stolu a už stojí u nás: trojúhelník bikin ve výšce mých očí. A teď si všimnu, že jeden tuhý neposlušný chlup se rebelantský prodral skrz látku a pyšně trčí přesně uprostřed toho vypouklýho trojúhelníku a hned se mi vybavila ještě horká vzpomínka na minulou noc a na tuhle setsakramentsky zarostlou studánku, kolem který jsem se před několika hodinami nadrženě potuloval, a na ten tuhý drátovitý porost kolem.

„Takže platí?“ zeptá se mě nakonec Yeti v plavkách a já řeknu:

„No jasně! Půjdeme s vámi!“

Až o několik vteřin později ke mně hustou mlhou pomalýho mozku proniknou slova návrhu, který se nám snažila Fatima očividně v dobrým úmyslu předložit: Pablova sestra Victoria žije v Lisabonu a chce jim ukázat město, hlavní památky a tak, a jestli chceme, tak se můžeme přidat, navíc shodou náhod, bože ten svět je ale malej, bude Victoria od půlky září studovat v Dublinu na Trinity College angličtinu, tak jí můžeme průvodcovskou ochotu oplatit později v Irsku.

„Tak teda dneska budeme poznávat město za dne, jako běžní turisti,“ řeknu ještě a mrknu na boyfrienda. Ten má ale zrak tiše zabořený do mastnoty na talíři před sebou. Dneska ještě nic neřekl.

Z Victorie se vyklubala hezká drobná černovláska. Sedíme vedle ní v patrovým autobuse bez střechy a ona povídá něco o nějaký katedrále a o nějakým hradu, ale já stejně přemýšlím jen o tom, jestli skrývá v kalhotkách stejnou dračici typu Boney M jako její švagrová nebo jestli je v intimních partiích výrazněji upravena. Nakonec mě to náročný vaginální dumání, ale hlavně včerejší divoká noc a útrpný dvouhodinový popojíždění po městě v příšerným vedru uspí do bezvědomí, takže lisabonský památky na západ od Mostu 25. dubna nepatří mezi moje nejsilnější vědomostní stránky. A zatímco ostatní turisti, hlavně ti z Japonska, na palubě turistickýho autobusu cvakají fotoaparáty, nadšeně povykují a jsou naprosto nadšení nejzápadnější evropskou metropolí, klimbám s hlavou nebezpečně se kymácející přes zábradlí autobusu, opilecký krápník slin u huby. Zkrátka výstavní kousek.

Naštěstí mě žaludeční nevolnost někde kus za věží Belém probere, a to tak silně, že jsem nucen přinutit řidiče k neplánovaný zastávce. A před zraky nedočkavých spolucestujících na přelidněným prostranství před monstrózním Památníkem objevů mě stihne syndrom Karla Máchy ze Sněženek a nekompromisně hážu ostrou šavli. Ta nevkusně dopadá na obrovskou mozaiku kompasu s mapou světa, na který je Portugalsko středem všeho a na který se hrdě prezentujou všechny jeho zámořský objevy a Irsko je tam malý a zpitvořený. Koukám, že jsem postalkoholický sajrajt plný elektrických limonád plus ranní kafe umístil pěkně do středu Evropy, v souladu se svým původem, ale na nějaký sofistikovaný rozbor těhle nečekaných souvislostí nemám ani trochu náladu, je mi fakt dost blbě. A kolem mě se znovu utvořil hlouček diváků, podobně jako minulou noc v tom darkroomu, jsem prostě tady v Portugalsku jasná reality star. Ale tentokrát publikum rozhodně nezažívá erotický vzrušení, spíš pohoršení nad zneuctěním portugalskýho národního symbolu. Nikdo z těch lidí se mnou evidentně nemá soucit a jediný, kdo mě chce chlácholivě obejmout, je támhleten obrovský Džízus s rozpaženýma rukama, ta třicet metrů vysoká kamenná napodobenina riodejaneirskýho šéfa, co se na mě právě teď kouká z protějšího břehu. Ale je moc daleko. (Džízus je vždycky moc daleko.)

„To musí být z toho horka, sorry,“ říkám přihlouple davu kolem mě a raději se dekuju.

„Jsi v pořádku?“ slyším zúčastněný hlas, když vlezu do autobusu. Ale překvapivě to není hlas mýho boyfrienda, jak by se asi slušelo. Je to naše dnešní průvodkyně Victoria. Podívám se na ni. Je opravdu krásná.

„Jo, jsem okay, díky.“ Ta musí být rozhodně dole vyholená, napadá mě.

„Promiň, omlouvám se, není mi dobře. To musí být z toho vedra. Přísahám, že až tě v Dublinu taky povozím po památkách, budu ve stoprocentní formě,“ dodám. Usměje se. Fakt hezky.

Autobus se dá znovu do pohybu, takže Japonci jsou zase celí happy, a Victoria pokračuje v blábolech o lisabonský historii.

Vracím se na svoje sedadlo vedle Seamuse.

„Dík za optání, jak mi je,“ řeknu ironicky. A on zase nic.

O pár minut později, někde ve futuristickým Parku národů na východním okraji města, už to napětí mezi námi nevydržím a zeptám se:

„For fuck’s sake, tak co se děje? Co je s tebou?“

Seamus se na mě podívá a pronese dneska svoji první větu:

„Se mnou?“

Oči má nějak smutně zarudlý.

Asi taky z toho vedra.

Na pláži 17 až 19

Nejlepší pláže v okolí Lisabonu jsou jednoznačně ty na jih od města v okolí resortu Costa de Caparica. Z lisabonskýho centra tam jste za deset patnáct minut. Z malinkýho a sympaticky nepříliš turisty zdevastovanýho městečka se stejným jménem se dál na jih táhne osmikilometrový pruh příjemných pláží. Čím jižněji vás malý rozkodrcaný vláček veze, tím jsou pláže prázdnější, intimnější. Jsou očíslovaný a celkem je jich dvacet. Od sedmnáctky po devatenáctku jsou nudistický a čtyřprocentní zároveň; tuhle kombinaci bych označil za velmi praktickou. Už druhý den zrovna tady chytáme s boyfriendem na naše bledý irský těla trochu tý přírodní hnědý barvy a zároveň se už několik dní plácáme v neprůstřelný situaci: proboha, Seamusi, co jsem udělal, žes ke mně tak ochladl?

Kolem nás se promenujou postarší odkvetlí exhibicionisti s vyvaleným moudím. Jen tak zevlujou po pláži, nestydatě servírujou svoje genitálie a povislý zadky všem okolo a doufají v zázrak, že někdo mladší a sexy se zvedne a půjde s nimi do nedalekých písčitých dun, které skryté mezi neprostupnými křovinami nabízejí dost intimity pro sbližování. Ale jediní mladí a sexy na týhle pláži jsme my dva s Seamusem. A ani jeden z nás nemá o ty dinosaury zájem. Máme svých starostí dost.

Mlčíme a v plavkách se opalujeme. A já v tý výhni musím pořád myslet na Seamuse a proč nám to teď spolu neklape a jestli jsem udělal něco, co jsem neměl, něco, co ho třeba naštvalo, zranilo. Jasně že tak trochu tuším, o co tady jde. Evidentně stále ještě rozdýchává tu nanicovatou čtyřhru s tím pro něj neznámým výletem do říše heteráckýho sexu. Ale to byl přece jen výstřelek, který nic neznamená, navíc jsme se na něm oba dohodli. Tak nevím.

Možná ho žere něco jinýho. Mě každopádně tohle napětí, tenhle frost mezi náma dost vyvádí z klidu a prázdninový pohody.

A pak už radši nemyslím a jen tak tupě a malátně ležím. Brzy se však nudím, protože není ani na co koukat, a tak si říkám, že bych mohl trochu rozvířit zdejší stojatý vody. Sundávám šortky a pyšně jen tak halabala si to šinu do moře. Všichni kolem zpozorní a zaujatě sledujou moje vymakaný a středoevropsky bílý zadní světla a já jimi naschvál lehce provokativně pohupuju do rytmu, který znamená: jen se podívejte, tatíci, tohle nikdy mít nebudete. Pak v moři jen tak trochu blbnu a skáču do vln a ty mi docela divoce narážejí do boků a do podbřišku a nějak samovolně mi naskočí představa, jak hezký by bylo takhle zprudka narážet do podbřišku tý krásný Portugalky Victorie, ale dřív, než se mi stačí přesunout veškerá krev do suterénu, radši lezu z vody. Přece jen nerad bych se vracel z moře na pláž s tvrdým. A nahatí gay taťkové kolem na mě zase brejlí, ale já si ho cudně schovávám do dlaní, takže mají po ptákách a smutně se rozptylují po okolí.

Vracím se k Seamusovi, a jak vidím jeho kyselý obličej, vjede do mě vztek, už toho mám fakt dost. Ale přece jen se udržím, nasoukám se zpět do plavek a lehnu si vedle něj.

A pak zkusím, dneska už asi po dvacatý, svoje sladký řečičky o tom, jak je tu krásně. On nic. Jak ho mám rád a jakjsem rád, že tu je se mnou. On nic.

To už nedám.

„Okay, pochopil jsem, že mě ignoruješ,“ říkám o dost hlasitěji, než bych asi měl, „jen doufám, že k tomu máš nějakej důvod. Ten je mi sice neznámej, ale hlavně že ti to takhle vyhovuje.“

Mlčí.

Tak se otočím na břicho a snažím se zklidnit. Co se mi honí hlavou, mi v tom ale nepomáhá. Proč jsem vlastně s ním? Je náš vztah vystavěný skutečně na tak pevných základech, jak jsem si vždycky myslel? Ne, evidentně je to mezi námi křehčí, než jsem se domníval.

Z těhle znepokojujících heretických myšlenek mě po čtvrt hodině probere pálení zad.

„Budeš aspoň tak hodnej a namažeš mi záda, abych se nespálil?“

On nic. A to už mě fakt nasere.

„Víš co, go fuck yourself!“ Vezmu si ručník a svoje věci a lehnu si tak dvacet metrů od něho. Sundávám plavky a vyzývavě se rozhlížím po týpcích kolem. Je to opravdu zoufalá bída, raději upadám do otupělýho polospánku. Pálení zad už ani necítím.

Jenže pak večer na hotelu mám záda v jednom ohni. Ale to mě nebolí nejvíc.

Očividně jsem to pouze já, kdo z nás má ještě pořád snahu prolomit ledy. Říkám si, jsem starší, měl bych být racionálnější, ochotnější ke kompromisům, míň tvrdohlavý, a tak se rozhodnu použít na usmíření tu poslední, a jak obecně známo nejosvědčenější zbraň: vyjedu po něm. Sice reaguje, ale je to takový mrtvý, bez náboje. I tak se snažím a i se svými zuboženými spálenými zády ho usilovně pokuřuju, ale po několika minutách mi dojde, že tohle fakt nikam nevede, tak toho radši nechávám a ptám se znovu – a přísahám bohu, že teďka fakt už naposledy – co se děje, proč nechce, proč se tohle všechno mezi námi děje.

Odpovědi se nedočkám a říkám si: okay, tak tohle je teda konec, a pak se zvedám z postele, nechávám ho tam v tý jeho napučenosti a lehám si na zem. Příjemně mi to chladí spálený záda.

A pak se v horký lisabonský tmě, za kterou jsem vděčný, protože skrývá můj vlhký obličej, ozvou Seamusova slova:

„Nedokážu se prostě vyrovnat s situací, co jsem viděl, nedokážu strávit ten obrázek tebe na, nebo dokonce v ženským těle… Ale co mě fakt blokuje, je zjištění, že asi nevěřím na budoucnost našeho vztahu. Protože ty vlastně nevíš, co chceš. A stejně mi jednou utečeš s nějakou holkou. Tak si říkám, proč ztrácet čas a plejtvat energií.“

A je to venku.

Teď naopak mlčím já.

Konec dovolený, konec vztahu

A mlčím celý zbytek naší vypečený dovolený.

Mlčím i na lisabonským letišti, kde čekáme na letadlo, který nás dopraví do Irska. Sedím vedle Seamuse v hlučný hale, chci mu toho tolik říct, ale žádný slova ze mě nejdou. A pak oba slyšíme, že naše letadlo je ready. Zvedneme se. Mlčky.

Naivně doufám, že až opustíme tohle město, necháme tu i náš problém, naše nedorozumění. Že až přistaneme u nás doma v Irsku, bude všechno v pořádku, jako dřív.

A celou cestu během neklidnýho letu plnýho turbulencí mi je všechno líto, hlavně to, jak nejsme oba ochotní se usmířit, všechno smazat a vážit si toho, co mezi námi evidentně je. Nebo spíš bylo. Podívám se na něj, chci mu říct, že ho mám rád, že ho miluju a že s ním chci být a že chci být součástí jeho budoucnosti.

Ale neřeknu to.

Ani se na mě nepodívá. Čte si.

Tak se otočím a koukám z okýnka. Pozoruju, jak se blížíme k zemi, jak přistáváme, a ten obrázek blížící se zeleně se mi v očích rozmlžuje. A ani nevím, že teď kouká Seamus na mě.

Irsko nás přivítalo nevlídným chladným deštěm, jako by vytušilo, jak to mezi námi s Seamusem právě teď je. Stojíme rozpačitě s kufry před naším domem. Co se odehrálo tam daleko v Portugalsku, je evidentně v Irsku s námi.

„Tak co, jdeme nahoru, nebo jak?“ ptám se a snažím se, aby to znělo normálně.

„Myslím, že spíš dneska pojedu spát domů k rodičům.“

„Okay. Jak chceš,“ obrovský chladný nůž jeho slov mi bolestně zajede do vnitřností, protože jestli jsem před tím pořád trochu doufal, že se to mezi námi spraví, tohle jednoznačně znamená konec.

„Mám tě rád, Seamusi,“ řeknu ještě. On pokývá smutně hlavou a už vytáčí číslo na taxislužbu. Tak se otočím a sám vejdu do domu.

A když pak zdolám všech pět útrpných pater a vejdu do bytu, napadne mě asi tisíc věcí, co bych mu tak rád řekl. Běžím na balkón, chci je všechny na něj vykřičet. Koukám dolů, ale už je pryč.

A poté, ani nevím jak dlouho, jen tak sedím na gauči, naprosto zdrchaný, nemám ani trochu síly si vybalit věci.

Nečekaný ticho v mým bytě na mě zcela zřetelně křičí: Je konec!

Třídenní aklimatizace s charitativní tečkou

Hodil jsem se na tři dny marod.

Nějak se necítím jít hned po dovolený plný dramatických událostí do práce. Zkrátka volím cestu pomalý aklimatizace. A popravdě řečeno jsem taky trochu v depce.

Takže jsem zavřený doma a snažím se o inventuru svýho života. Sumarizuju si ve škebli co dělat (zabalit to v Irsku úplně a jet zpátky do Prahy?) a jakou cestou se dát (plavit se dál po těch neklidných gay vodách plných vzrušení, nebo konečně přeskočit zpátky na pěkně ušlapanou a k zářivý budoucností mířící pěšinku nějakýho hetero vztahu?).

No a taky tady tvrdnu doma, protože nechci prošvihnout Seamuse, který si přece jednou musí přijít pro věci. A vrátit mi klíč.

V třídenní mentální očistě mi pomáhají: gauč před televizí (který v podstatě neopouštím), rodinný balení čokoládových muffinů, military porno na DVD (Souložím vlasti) a nový menu mý lokální pizzerie s donáškou (marně se pokouším při telefonických objednávkách dát svým slovům, že bych chtěl, aby mi nějakej ten hot fit kluk, co rozváží pizzu, doručil pořádný extra kus masa, natolik sexuální podtext, aby se tak skutečně stalo – pizzu přehnaně zasypanou salámy a kousky stejků mi dvakrát denně donáší malá vrásčitá Korejka).

A třetí den týhle sebelítostný mizérie, kdy už jsem z pizzy a buchet nafouklý jak balón a je jasný, že v tomhle bytě prasknu a shniju a až za několik let mě tady v rozkladu objeví Morgan Freeman a Brad Pitt, zazvoní zvonek u dveří.

A protože pizzu už jsem si dneska dvakrát objednal (jedině že by mi jako nejvěrnějšímu zákazníkovi poslali něco extra), napadne mě, že to musí být Seamus. Zpanikařím, protože samozřejmě nechci, aby mě viděl takhle zuboženýho. Rychle na sebe hodím nějaký slušný a hlavně čistý hadry. Ty, co jsem měl na sobě celý tři dny, hážu do kouta, dost smrdí, jsou natáhlý potem, ztvrdlým spánkem a celkově smutně symbolizujou současnou recesi mýho osobního života. Takže jakž takž fresh nakonec letím do předsíně, kde zvonek bez přestání řve (Seamus má ale klíče – proč už si neotevřel?).

Před dveřma stojí obrovský černý týpek a zírá na mě vyvalenýma očima. Dost se vyděsím: vypadá úplně přesně jako armádní generál tmavý pleti z vojenskýho porna, co bez přestání tři dny sjíždím. Instinkt mi velí rychle zabouchnout dveře, než mě tohle černý zvíře rituálně vykostí anebo nemilosrdně potrestá polní lopatkou, jak to v záchvatu vojenský disciplíny dost brutálně prováděl na nevinných tělech mladičkých vojínů v onom nechutným kousku kinematografie pro dospělý. Ale nakonec se opanuju a dveře jen přivřu, na což můžu být s odstupem času opravdu hrdý. A taky na svou toleranci, protože komu se s takovou samozřejmostí u dveří střídají různý národnosti (Korejka, Afričan, jen ten Ir, na kterýho tolik čekám, ne a ne přijít) jako mně, he?

„Co chcete?“ vypadne ze mě vystrašeně.

Polámanou angličtinou mi vysvětluje, že tady dělají sbírku oblečení pro hladovějící lidi v Africe. A že mě teda moc prosí, jestli bych jim něco nedaroval.

„Ty vole, nejsem Bono,“ řeknu mu a zavřu dveře. Ale hned v příští sekundě se zastydím, jak nevkusně jsem tenhle charitativní moment neustál, a tak rychle čapnu ty svoje čpící hadry, co mi dělaly společnost poslední tři dny, běžím na chodbu a tam je poslovi z černýho kontinentu předávám. Neodpustím si ale poznámku, že jestli moje hadry lidem v Africe budou pasovat, tak zas nemůžou být tak vyhladovělí. Doufám, že mi nerozuměl.

A tenhle kontakt se světem, dokonce rozvojovým a hladovějícím, mě konečně vrátil do reálu. Je na čase se vrátit do práce. A taky do života bez Seamuse.

Den nato jdu teda do práce.

A večer se vracím do svýho bytu. Je sice přeplněný krabicemi od pizzy, přesto prázdný.

A najednou si všimnu, že Seamusovy věci jsou pryč. Otevřu jeho skříň – je prázdná. Stejně tak zásuvky. V jedný najdu klíče od bytu a malý zmuchlaný vzkaz: Měj se! See you around, S.

A je to: je pryč, nadobro. Jako by tu se mnou ani nikdy nebydlel.

Dám se do uklízení krabic od pizzy.

devátý měsíc druhého roku

Gay život a alkohol

Dost často si říkám, co všechny ty zářivý hvězdy gay klubů, ty vykroucený a vymóděný homošelmy noci, co se realizujou takřka výhradně v blyštivých světlech nočních teplopodniků, případně v prchavých momentech vášně v temných zákoutích dvě tři ulice za klubem, dělají přes den. Kudy chodí za bílýho dne? Co vlastně tihle flamboyantní gájíčkové dělají v běžným životě? Jak se vypořádávají s všedními starostmi? Myslím s těmi trapně obyčejnými starostmi, mezi který nepatří pouze dilema, jaký módní doplňky z Topmanu na sebe aplikovat, či nervózní nejistota, zda Cheryl Cole, tahle vysněná sexy fag hag všech teploušů anglicky mluvící Evropy, bude úspěšná i ve svý pěvecký sólo kariéře. Zkrátka kde jsou všichni ti extrémní buzíci za denního světla?

Dneska jsem konečně našel odpověď:

Kroutěj se a zevlujou v Tesku mezi regály s alkoholem! Alespoň ti corkští.

Vzhledem k tomu, že jsem po rozchodu s panem Seamusem zase přepnutý na status single, a to na plný úvazek, a nic mě teda nesvazuje, rozhodl jsem se, že vyrazím zítra na místní gay scénu. Nic velkýho. Jen se zase ukázat. Předvést svoje pyrenejsky opálený luxusní maso na tom zdejším teploušským trhu. A taky se trochu rozptýlit, pobavit (rozuměj vožrat). A aby se to všechno urychlilo, usnadnilo, znásobilo, tak nějak úspěšně zlubrikovalo, rozhodl jsem pro nějaký ten chlast.

Stojím v Tesku a sleduju smetánku místní gay scény, jak přemýšlí, který booz koupit a taky kolik ho koupit. A je to tak výmluvný taneček, že mě hned napadá taková drobná meziregálová úvaha.

Existuje nějaký jiný segment populace, který by byl s alkoholem tak pevně spjat jako gay lidi? Když se nad tím pořádně zamyslím, dochází mi, že se všechna místa, kde se teplí shlukujou, přímo topí v alkoholu. Pomocí alkoholu se potkáváme, dáváme do řeči. Alkohol nám zvedá stavidla zábran a pomocí něj otvíráme svoje přihřátý duše lidem, kterým bychom asi ani neměli (nezúčastněným číšníkům, lhostejným recepčním, homofobním taxikářům). Díky alkoholu provádíme všechny naše čtyřprocentní rituály. Díky němu sexujeme, a to povětšinou ne s kluky, kteří by se nám zas tak líbili nebo nedej bože hráli významnější roli v našem životě, ale mnohem častěji s těmi, co už jsou nadraní tak akorát, aby řekli ano. Alkohol nám taky přináší malá velká teploušská dramata: za všechna zmiňme jen ty naše opilecký telefonáty boyfriendům nebo ještě hůř otcům našich nejlepších kamarádů, všechny ty přiožralý nadržený esemesky bývalým spolužákům, bývalým učitelům, fešným heteráckým nadřízeným z práce. Schválně: zkusme odečíst od svýho gay života veškerý zkonzumovaný alkohol, všechny momenty, ve kterých jsme byli třeba jen lehce přiopití, a udělejme poctivou inventuru, co zbude. Potkali bychom bez alkoholu všechny svoje bývalý a současný boyfriendy? Měli bychom bez alkoholu tak bouřlivý a co do kvantity bohatý sexuální život? A nebyl by sex v oný případný abstinenci, pokud by na něj vůbec došlo, kvalitativně vyšší?

A protože jsem si sám upřímně na tyhle otázky odpověděl a tuhle lehkou matematiku provedl a výsledek mě vyděsil, raději jsem vyhnal tu moralistní úvažičku z majáku a soustředil se na přítomnost a blízkou budoucnost.

Se sluchátkama na uších, do kterých si donekonečna pouštím nový singl božský Cheryl, stojím v Tesku v sekci chlast, stejně jako snad celá místní teploušská scéna. Teď se skrz ně proderu, řeknu „sorry, holky“ a před jejich zraky se natáhnu na regál pro tu nejdražší flašku vodky, která je tady k mání.

Jasně, můj týdenní rozpočet to sice kompletně zruinovalo, ale chápu to jako významnou investici do svýho budoucího sexuálního života. A taky do svýho renomé. Vždyť co je v tomhle malým světě irský gay scény důležitější než dobrá pověst?

Král Miroslav

„Jestli jsi mi přišel vyprávět všechny ty krásný růžový teploušský love story, jak vám to s Aidanem klape, jak jste spokojený a šťastný a bude to takhle až na věky, tak se rovnou seber a běž do hajzlu! Protože já se právě rozešel s Seamusem. Ale jestli sis přišel vyslechnout můj smutnej příběh a pomoct mi utopit žal ve flašce vodky, tak jsi tu správně,“ vysypal jsem na Milana nekompromisně místo pozdravu. Stojí v mých dveřích a trpce se usmívá:

„Neklape nám to v posteli. Vůbec spolu nespíme.“

Vidím, že i on přinesl flašku vodky. Dokonce stejnou. Drahou a silnou.

„No výborně,“ řeknu ironicky, „tak pojď dál.“

Následnou kosmickou rychlost konzumace dvou lahví vodky bych přisoudil nejen našemu slovanskýmu původu, ale hlavně dvěma tklivým osobním příběhům.

Flaška první: moje story o jednom zbytečným sexuálním dobrodružství kdesi v Lisabonu a spoustě pochybnostech o společný budoucnosti, co zničily můj vztah s Seamusem.

Flaška druhá: vcelku poklidná povídačka o spokojeným partnerství Milana a Aidana mimo postel, která však nabrala hodně nečekanou zápletku. Milan nedávno vcelku náhodně zjistil, že zatímco jeho irský boyfriend s ním nechce sexuálně nic mít („Na to tě mám příliš rád, řekl mi nedávno.“) a Milan si říkal, no, možná to chce čas, Aidan zatím čas neztrácel a realizoval se pravidelně v anonymních eskapádách nejtvrdšího sexuálního zrna.

Takže naprosto zdemolovaný emociálně a taky fyzicky (sotva jsem stál na nohou) jsme se po vzájemným sdílení svých příběhů rozhodli vyrazit do města. Do místního buzince. Je přece pátek večer!

Milan ale po chvíli poklesl na duchu, vyměkl, vzdal to, srab jeden, hovno buzna, a před jednou hustou místní teplárnou, kde jde jednoznačně o sex víc než o cokoli jinýho, se otočil, řekl, že dneska na všechny ty teplouše nemá náladu, že má teď jiný starosti, a totálně zduněnej šel domů řešit se svým boyfriendem sexuální problém. Mě to ale neodradilo, já byl pevně rozhodnut podrobit svoje instinkty náročný zatěžkávací zkoušce.

Vešel jsem dovnitř. Došlo mi, že už jsem nadranej tak, že by to nemuselo dobře dopadnout, takže jsem se asketicky rozhod srkat redbull. Rozhlídnu se kolem: pořád stejný, to je můj první dojem. Pár známých tváří, pár tváří mých úletů a bývalých experimentů a hele, tamhle je ta vykroucená elita, kterou jsem včera potkal v obchodě s chlastem. Dále tu pak jsou vystrašení nováčkové v doprovodu tlustých kamarádek a támhle v rohu jako vždy v hojným počtu zastoupená kategorie hořce vyhaslých, ale pořád chtivých vypelichaných kocourů postaršího věku (takhle stejně všichni jednou skončíme). Celkem vzato nic zajímavýho. Odrazím pár náletů a nabídek: ne děkuju, tak zoufalej nejsem, ne, nechci od tebe žádnej drink, ne, nemůžeš si šáhnout, můžeš jen koukat. Klidím se na bar, říkám si: možná jsem to měl stejně jako Milan zabalit, možná je fakt na čase s tím gayováním skončit, no každopádně ještě jedno přeslazený pitíčko a vyrazím k domovu.

A pak na baru zaslechnu plamennou hádku mezi obstarožním zakrslým Irem a vcelku ucházejícím Polákem. Dost vostře se přou o lisabonskou smlouvu, jestli ve zdejším referendu volit yes nebo no, a pak už se hádaj tak povšechně a o všem: hlavně o celým tom bahně ekonomický krize a jakože vy zasraní Poláci, nám tady berete práci a vy, hloupí Irové, sláma vám čouhá z bot, bez nás byste tu pořád ještě jezdili na oslech a tak podobně. A ten vlastně dost fešnej Polák ve mně svým vášnivým prosazováním svých názorů a nebojácným politickým hašteřením a taky svou pěknou postavou a mužným hlasem vyvolává zájem. Tak ho nepokrytě pozoruju a je to jak televizní Sedmička na Nově, jen o dost víc sexy a víc rough. A tak nadšeně kvituju každý Polákův slovní atak a teď už si fakt myslím, že je naprosto rajcovní, a jednoznačně ho prohlašuju sexy králem dnešního večera. A on si samozřejmě mýho zájmu všimne, dost mu to lichotí, a teď se už evidentně přede mnou předvádí a vyostřuje svůj politický boj a z pocitu, že ví, že ho chci, mi začíná tvrdnout. No ale po chvíli se už hoši začnou strkat a vypadá to na rvačku, setmělým klubem se blýsknou Polákovy svaly. Ale to už stojím ve dveřích a čekám, až si mě najde pohledem. A taky že jo. Drží chroptícího Ira pod krkem a rozpačitě se rozhlíží kolem, hledá mě. Pak mě konečně zahlídne u dveří. Já se usměju, nejsvůdněji jak to jen dovedu, a lehce hlavou pokynu směrem ven. Král pochopí, okamžitě vypouští souboj s Irem a míří za mnou ven z klubu.

Bloody hell, to je tak jednoduchý sbalit kluka, říkám si a samozřejmě se pnu pýchou, že to tam furt je, že na to flirt mám, že i v tomhle poseamusovským období hraju gay extraligu, že dokážu lehoučce sbalit toho nejlíp vypadajícího, nejvíc sexy kluka z celýho klubu a navíc bez jedinýho slova. Pouhý body language.

Král se venku představí jako Miroslav. Je to sympatický, dost vzdělaný týpek, který tady v Irsku maká už šest let. Dost to tu nemusí, vlastně je to pěkně zkurvená země, ale Polsko je ještě horší, říká. Tvrdí o sobě, že normálně je hetero, ale po třech pivech je bi a po pěti čistý gay.

„Zrovna teď jich mám v sobě osum.“

A taky mi povídá, že je příliš líný a příliš utahaný z práce na to, aby dělal do holek. Sbalit kluka je mnohem jednodušší, rychlejší. Ale že jednou chce každopádně mít ženu. Klidně Irku. A taky děti. Polsko-irský. A povídá dál a dál a mele o tom, jak ze všech lidských kontaktů mu nejvíc chybí líbání. Já tuhle hlášku samozřejmě na oko ignoruju, ale je jasný, že mě celkově tenhle frajer dost bere, že mám závoru nahoře, že nic ve mně neříká ne. Jen tak bloumáme nočními ulicemi a on se pak ptá na mě a na moje společensko-politický smýšlení. Já mu podávám jen hodně stručnou vizitku svýho zdejšího lajfu a ohledně politiky prohlašuju, že jsem verzatilní a otevřený všemu, což nezní nijak sofistikovaně, ale on to naštěstí vezme jen jako sexuální dráždič na potom. Já rapidně střízlivím a on se mě ještě zeptá, co říkám na Lisabon, jestli bych volil v referendu ano nebo ne. A já, že nevím jak Lisabon, ale že já teda tohle město fakt moc nemusím a mám proto svoje osobní důvody. Ale že jestli chce opravdu vědět, jestli yes nebo no, tak co se týče jeho, tak to teda rozhodně yes a pak ho chytnu kolem krku a políbím.

A líbáme se dlouho. Evidentně má deficit. A jsme samozřejmě nadržení, tak se vzrušeně dosmýkáme do jednoho odlehlýho parku a tam to fičí s celou parádou.

Jenže někde uprostřed se to pokazí. Zrovna jsem na kolenou a pohrávám si s majestátním žezlem krále Miroslava a můj nepříliš vábný vodkovitý dech se odráží od jeho ochlupení zpět k mým čichovým smyslům a popravdě řečeno moc dobře mi to na žaludek nedělá. A teď už je to víc než na kinedryl. A protože nechci riskovat žádnou případnou nechutnou nehodu, zpomaluju. Přestože jeho silný ruce dost nadrženě a taky trochu násilnicky povzbuzujou moji dutinu ústní k větší aktivitě, musím toho vážně nechat. Porušuju tak základní pravidlo sexuální gay etikety a vzdávám rozdělanou práci.

Bere to ale statečně a po chvíli se zklidní, uschová korunovační klenoty zpět do kalhot a sedne si vedle mě.

Sedíme opření o strom a beze slov koukáme do tmy nočního parku.

Až po chvíli se ozve jeho mužný královský hlas:

„Já stejně preferuju líbání.“

Já se pousměju, znovu ho políbím. Krátce, skoro až přátelsky.

A on pak znovu spustí kolotoč svých politicko-společensky angažovaných řečí. Ale už ho moc neposlouchám.

Přemýšlím o tom, jestli bych neměl přestat být líný a unavený z práce a začít zase balit holky.

Narozeniny

Mám narozeniny. Je mi dvacet šest, což v heteráckým světě je ještě jakž takž okay, ale v psím světě je to smrt a v gay věku v podstatě důchod. Popravdě: neberu to moc statečně.

Přišlo mi pár esemesek s blahopřáním. Překvapivě víc z Čech než odsud. Tak si říkám, jestli dělám dobře, že zůstávám v Irsku.

Přišla mi i od Seamuse. Krátká: jen dvě slova. Tak jsem mu hned odepsal, že děkuju a jak že se vede. Odepsal okamžitě. Tentokrát jen jedno slovo. Good. A tahle strohá komunikace mě dost rozlítostnila, protože si pamatuju ty naše nekonečný košatý konverzace, tolik jsme si toho byli schopní povídat, celý dny, celý noci. Loni k narozeninám mi dal hodinky Diesel. Ani ty už nemám. Při týhle vzpomínce na loňský narozky a hlavně na ten rok, co jsme spolu s Seamusem prožili, a jak je to najednou všechno fuč, jsem se dal málem do breku.

A tak abych si trochu spravil náladu a nedal teploušským slzám šanci, šel jsem si do obchodu koupit úplně ty samý hodinky, co mi loni Seamus daroval. Ale prodavačka mě dorazila úplně:

„Ne, tyhle hodinky už nemáme, ty už se neprodávají. To byl loňskej model.“

A to bylo přesný: loňskej model, historie. Žádná přítomnost, natož budoucnost.

Takže mířím podvečerními ulicemi domů a teď už se tomu ubránit nedokážu: brečím.

Je jasný, že z tohohle uřvanýho sentimentu lze vinit hlavně můj ode dneška zase o trochu víc nabobtnalý věk. Jsem fakt buzík. Starej, patetickej.

Každopádně tohle jsou ty nejhorší narozeniny vůbec.

Heterácká prohlídka dublinských pamětihodností s homo dohrou

Už druhý týden jezdím každý den odpoledne po práci do Dublinu.

Randit.

S holkou.

Zabalím to ve čtyři v bance, sednu na vlak a krátce před šestou už jsem v Dublinu na nádraží. Tam na mě čeká Victoria. Krásná černovláska s úžasným úsměvem, kterou jsem potkal na dovolený v Portugalsku. Studuje tady angličtinu a historii, je děsně chytrá, chce vidět všechny památky v Dublinu a já bych jí rád brzo šáhnul na prsa.

Než se tak stane, musím ji vodit po všech nudných pamětihodnostech a něco o nich plácat. Většinou si vymýšlím. Ale vcelku to funguje, i když pomalu: minulý úterý jsem ji poprvý políbil v docích u dublinský outů arény, minulý pátek jsme už trénovali jazyky v zahradách St. Stephen’s Greenu a celý tenhle týden jsme se v tom zdokonalovali jen tak na ulicích čtvrti Temple Bar a kolem Dublinskýho hradu. Takže se furt jen líbáme (mám pocit, že mi je znovu třináct) a chodíme Dublinem skrz na skrz. Mám ho prochozený víc než Leopold Bloom a dost mě z toho bolejí nohy. A pozdě večer ji vždycky zvu na pintu guinnesse a doufám, že se trochu nakropí a bude povolnější, ale ona vždycky po prvním drinku řekne, že už musí na kolej a já že bych už měl jet zpátky do Corku. A tak běžím s tvrdým šlongem na nádraží a nočním vlakem fičím zpět na jih Irska. Ve vlaku dávám konečně spočinout znaveným nohám a pořád ještě nadržený přemýšlím, koho ze spolucestujících budu muset chtě nechtě přefiknout, ale únava a kodrcání vagónu mě vždycky uspí. Probudím se až v Corku a v půl třetí ráno už jsem doma v posteli. A v devět zase rychle do práce a těšit se na další odpoledne v Dublinu a doufat, že dneska mi třeba dá.

Včera bylo v Dublinu fakt krásný počasí, a tak jsme s Victorií vyrazili do Phoenix Parku a jen tak seděli na trávě (můj nápad – už mám toho chození po městě doopravdy dost). Byla zase celá taková krásná a vnadně ženská a já jí oznámil, že jí budu od teďka říkat Viktorka, jako Viktorka Zižkov, což samozřejmě nemohla pochopit, ale tomu zvuku ušišlaných českých hlásek se nezřízeně smála a to už bylo na mě příliš, a tak jsem ji povalil na zem na svoji bundu mezi sendviče ze Subwaye, co jsme si před tím koupili. Viktorka se překvapivě nebránila a byla to ta nejdelší dentistická prohlídka jazykem, jakou jsem kdy na někom prováděl. A pak jsem jí jako by nic zajel rukou pod tričko a slastně prohmatával hebký portugalský prsa. Jejich majitelka pořád nic, žádný stop, přestaň, žádný řev jako ta Viktorka od splavu, a tak jsem vytrval a moduloval a zpracovával, až se mi do dlaní zabodly dva tvrdý špuntíky bradavek. A můj winkel se hned postavil a trčel víc a majestátněji než obrovský kamenný obelisk uprostřed Phoenix Parku. A všechno to probíhalo na veřejnosti, kolem chodili lidi a nikdo nic. Napadlo mě, jaká to je nespravedlnost, protože kdybych se tu takhle válel s klukem, už by nás dávno sebrala mravnostní garda.

Takže ji fakt chci a použiju klasickou teploušskou zbraň: alkohol a přes džíny provedenou demonstraci tvrdýho bonera.

„Nechceš jít někam na drink? A pak bys mi mohla třeba ukázat svůj studentskej pokojík,“ řeknu a zní to fakt vilně.

„A co takhle pro dnešek přeskočit to pití a jít rovnou ke mně na kolej?“

A já zajásám a říkám si: sakra, dneska je můj šťastnej heteráckej den!

A za půl hoďky se už válíme u ní na studentským pokoji nebo kde to jsme, ale koho to zajímá, já se hlavně snažím zasunout. Možná trochu moc přímočaře.

A to ji vyděsí.

Řekne, že ne, že na tohle je příliš brzy. A mně dojde, že musím být obezřetnější, pomalejší a vytrvalejší, protože teď plavu v heteráckých vodách a tady se dělají pomalý rozvážný tempa. Ale i tak hraju blbýho a říkám:

„Jak brzy, Viktorko? Vždyť už je půlnoc.“

„Ty víš, jak to myslím. A vlastně máš pravdu, je půlnoc, už bys měl jít, ať ti to neujede.“

„Dej mi, ty mrcho, vždyť jsem měl nedávno narozky,“ zaškemrám, naštěstí česky.

„Cože? Co říkáš?“

„Ale nic,“ já na to znovu anglicky a ona mě s rychlou pusou na tvář vykopne na studenou dublinskou ulici.

No ale to už moje týraná nadrženost, vyprovokovaná heteráckým muchlováním nasucho, nabrala tak nesnesitelnou podobu, že si schválně nechávám ujet poslední noční vlak a jdu si někoho najít.

Do gay klubu, přirozeně.

A trvá to přesně třicet čtyři minut (rychlou konzumaci dvojitý vodky s redbulem v to počítaje!), než vyjdu z přeplněnýho klubu The George zpět na ulici s vcelku ucházejícím týpkem. A týpek že prý mě chce a že mě doprovodí na nádraží. Je to Litevec, Lotyš nebo něco takovýho východního. Každopádně na něm praktikuju pár ruských frází vykoukaných z filmu Kolja. A na vlakovým nádraží spolu jdeme do kabinky na záchodech. A zatímco se moje krásná Viktorka ve studentským pokojíku zrovna teď pravděpodobně pěkně sprchuje a voňavá a křehoučká se svojí vymydlenou portugalskou fanny plánuje náš zítřejší mnohakilometrový vlastivědný výlet po hlavním městě Irska, já uvolňuju s nějakým pobaltským čingizchánem všechen dnešní přetlak.

A hned jak se tak stane, Kolja se vypaří a já si říkám, jak je ta teploušská sexuální věcnost praktická.

Mrknu na hodiny: za hoďku mi jede první ranní vlak.

A musím být evidentně provařený nejvěrnější zákazník irských drah na trase Cork Dublin a zpět, protože ženská za kasou se mě ptá:

„Jestli jezdíte na týhle trase častěji, nechcete raději zvýhodněnou časovou jízdenku?“

A já musím hned v tuhle nekřesťansky brzkou ranní hodinu čelit rychlýmu rozhodnutí: totiž kolik času bych měl tomu svýmu novýmu vztahu nevztahu s portugalskou Viktorkou Žižkov dát.

„Dejte mi týdenní.“

Vyhozených osm eur

Určitě tu esemeskovou službu nabízenou v televizi znáte. Pošlete objednávací zprávu a za nehorázný peníze vám přijde nějaký obrázek, animace nebo klip. Takovýhle zhovadilosti mě nechávají chladným a říkám si, že na tuhle zlodějinu může přistoupit jenom někdo hloupej. Nebo osamělej.

Ale už delší dobu mě v irský televizi provokovala jedna specifická nabídka: pošlete jim svoje jméno plus jméno vašeho partnera a oni vám obratem strhnou dvě eura a zašlou procentuální vyjádření vaší partnerský budoucnosti. Když překročíte padesát procent, zašlou vám za další dvojku dokonce ideální jméno pro vašeho budoucího potomka.

No a dneska jsem to už nevydržel, řekl si, vyhodím si z kopejtka, a do mobilu jsem naťukal: HONZA + VICTORIA. Hned mi přišlo zpět: Match: 82 %. Pane jo, slušný. Naskočil mi ve škebli krásný obraz svůdný Portugalky a její voňavý hebký rty jsem skoro až cítil na svých, a možná i proto jsem se nechal unést a odeslal další dotaz: BABY? Odpověď přišla po třech vteřinách: podle těch anonymních vydřiduchů je nejideálnějším zápisem do rodnýho listu mýho potenciálního potomka s dejvicko-lisabonskou krví MARCUS nebo PAULINE. A to mě zchladilo: já totiž chci BRADA nebo ANGELINU.

Vyhozený peníze.

A pak dostanu ještě jeden nápad: HONZA + SEAMUS. Odesláno. A hned je tu odpověď: MATCH IS NOT POSSIBLE. Jak jako?! Parchanti homofobní!

Ale nedalo mi to. Cítíl jsem se jako zákazník tyhle esemeskový trapárny ponížen, a tak jsem se ve vzteku rozhodl utratit další dvě eura: poslal jsem jim text KOKOT + PICA.

Match: 96 %.

Hajzlové mizerný!

Jak jsem řekl, jen pro hloupý nebo osamělý.

Jsem hloupej. A osamělej.

Dejvický setkání v alkoholickým heterochrámu

Zase zcela zdeprimovaný a sexuálně zfrustrovaný z toho, že mi moje nová portugalská holka dneska večer nedala a šla na kutě beze mě, stojím lehce přiopilý v nějaký extrémně heterácký nálevně na dublinský Grafton Street.

Byl jsem dneska v hlavním městě už od rána, a to kvůli pohřbu jedný irský gay celebrity. Kolem kostela na Sheriff Street, kde se obřad konal, byla spousta lidí, bylo to silný a dojemný, ale protože jsem v davu uzřel teploušskou delegaci z jihu Irska na čele se Seamusem (s mým, mým Seamusem!), raději jsem se brzy vytratil, a to tak nenápadně, že mě krásný pan Ex ani nezahlídl.

Šel jsem raději na kolej vyzvednout Viktorku. Tam jsem jí navrhnul, že jestli chce, dneska můžeme strávit den u ní na pokoji, protože stejně bude asi brzo pršet, a tak si můžeme jen tak povídat, povídání je, Viktorko, přece důležitý pro každej vztah, hlavně ten novej, začínající. Ale asi jsem se nevědomky příliš nadrženě podíval na její pečlivě ustlanou postel, protože řekla, ne, ne, ne, pojďme dnes na výlet do Kilmainhamský věznice.

Takže jsme celou sobotu strávili za zdmi jakýsi ponurý, šedivý obrovitánský stodoly, která prý – podle Viktorčina plamennýho výkladu – sehrála nezaměnitelnou roli v emancipačním boji za nezávislost Irska. A pak cestou z vězení zpět do města jsme samozřejmě zmokli na kost. Jako bych to neříkal, že bude lejt.

S vidinou toho, jak se u ní na pokoji spolu osušíme a pak pod dekou vzájemně zahřejeme, jsem ji před domem vášnivě políbil. Pak ruka pod mokrý tričko, levý prso, pravý prso, dost jsem se na ni bokama natlačil, aby jí došlo, že další odklad sexuálního aktu je zcela nežádoucí. Ale ona – jako vždycky – ať se nezlobím, že už půjde domů, že děkuje za krásný edukativní den, ale že teď chce být sama a ještě si trochu něco nastudovat o tý zpropadený věznici. A já: oukej, žádnej problém, Viktorko, já přece na to nespěchám, vždyť víš, že mi nejde o to, ale o tebe. Ale v duchu si říkám, ty potvoro, já tě zažaluju za zločin proti lidskosti. Políbím ji na tvář, počkám, až zajde do kolejní budovy a pak žíznivě vyrazím do hospody.

A tak tu jsem. Dost to tu hučí. Otáčím do sebe energicky jednu pintu za druhou a užasle koukám na davy veselých heteráků, zadaných i sólo, stojících všude kolem mě. A musím uznat, že po svých nedávných teplých pitkách v převážně přihřátých podnicích je tenhle strejťácký chrám příjemné osvěžení. Dávám se do řečí s neznámými lidmi, převážně místními, a to naprosto o všem a taky o tom, co bych měl udělat, nebo spíš kam bych měl v Dublinu zavést svoji holku netykavku, aby mi konečně dala. A ti veselí borci v příšerných hadrech mi dávají spoustu heteráckých rad a jmenujou desítky míst, kde mám tu frigidku přefiknout, a já na ně rozverně hulákám:

„Tam všude jsme byli a nic, nic, nic. Nedala mi.“

Najednou uprostřed toho hloupýho, ale zábavnýho veselí si všimnu, že z rohu knajpy na mě upřeně kouká jeden mladý týpek s hezkou tváří a nagelovaným ježkem. A já si říkám: ach bože, ne, už zase, sakra buzíci, dejte mi alespoň jeden večer pokoj. A najednou ke mně ten kluk přijde a ptá se mě:

„Nejsi náhodou Čech?“

„Náhodou jo.“

„Já taky.“

„Z jakýho města?“ ptám se.

„Z Prahy.“

„Já taky.“

„Odkud z Prahy?“

„Dejvice.“

„Já taky!“ zajásá.

„Odkud přesně?“

„Bachmačák.“

„Já z Evropský.“ A pak trochu zpozorním a pořádně si ho prohlídnu. Neznám ho? U nádraží na Bachmačáku jsem se jednou, a to velmi neohrabaně a s výsledkem nula a loktem pod žebra, pokusil políbit jednoho tamního kluka. Ale to už je tak deset let.

„Počkej, kolik ti je?“

„Osmnáct,“ odpoví a já udělám rychlou matematiku. Ne, to určitě není on. Moc si z tý naší společný prehistorický nelíbačky nepamatuju, ale vím zcela jistě, že tomu borci nebylo osm.

„A kolik je tobě?“

„Dvacet dva,“ zalžu. Gay instinkt.

„Hele, to je neuvěřitelný,“ rozkecá se euforicky, „včera jsem přesně tady potkal taky jednoho Čecha. Taky z Prahy, taky Praha šest a taky mu bylo dvacet dva. Přijel do Dublinu na pohřeb nějakýho zpěváka nebo co. A vlastně i trochu vypadal jako ty. Ale byl to teplouš.“

„No to já jsem taky!“ vykřiknu nadšeně, protože si myslím, že to je fakt neuvěřitelná a skvělá náhoda.

Ale on najednou vychladne. Hned se odtáhne. Nic neříká. Očividně je šokovaný: dva buzeranti z Dejvic během dvou dní v jednom a tom samým dublinským pubu, to je evidentně na něj moc.

„Já myslel, žes tady všem okolo říkal něco o svý přítelkyni,“ řekne nakonec rozpačitě.

„No to jsem říkal, no.“

„Aha. Tak čau,“ dodá ještě a zmizí v davu. Si polib.

Dopíjím svůj černý drink a pak si jdu pro další.

Pauza na oběd bez obědu,
zato s řečmi o análním sexu

Zatímco kolegové vypadli všichni přesně ve dvanáct z banky jako vystřelený šípy na úlevný půlhodinový přemostění ranní a odpolední části směny zvaný pauza na oběd, já stojím venku před vchodem pro zaměstance. V silným větru jen tak v košili a kravatě tady hladově srkám horký cappuccino a poslouchám Milana, kterak mi znovu podává detaily svýho intimního života. Naposledy nad lahví vodky jsem jako morální podpora a zároveň amatérský psychoanalytik zapeklitých teploušských vztahů pod tíhou silnýho alkoholu selhal.

Dnes se ode mne očekává empatičtější výkon: Milan mi ráno poslal do práce textovku, že mi o polední pauze přinese kafe a zároveň opět podá všechna důležitá fakta o svým vztahu s Aidanem. A já že budu nucen podat za střízliva nestranný soud s adekvátní diagnózou situace a návrhem nejlepšího možnýho řešení.

Takže stojíme v tom drsným irským říjnovým windu, kravata mi ztřeštěně vlaje pod krkem jak neposedný prapor nějakýho divošskýho státu a Milan právě zahájil terapeutický psychoanalyticky sezení, vlastně stání.

Chodí spolu s Aidanem už od léta. Bydlí spolu. Žijou spolu. Spí spolu v jedný posteli. Ale na sucho. Prohibice. Žádnej sex. Jen občas, tak jednou do týdne, rychlý honění. Spíš zdravotně nezbytný než vášnivě spontánní. A navíc dost neosobně, zdálky, za tmy.

Aidan, několik let po čtyřicítce, je celý život nevyautovaný, v klosetu, jeho okolí sice tuší, že je homoobčan, ale on by to nikdy nahlas nepřiznal. A tak tomu bude asi navždy. Přesto ale dny s Milanem jsou pro něj ty nejlepší v životě. Evidentně ho má rád, udělal by pro něj první poslední. Tenhle svůj první vztah vůbec si vlastně dost užívá, stojí o něj a hlavně v něm chce zcela navážno pokračovat. Jen to intimno je zkrátka zamrzlý, neprůstřelný, zablokovaný.

Milan, několik let před třicítkou, je naproti tomu zcela zmatený. Má Aidana rád, ale evidentně cítí, že to není, jak by to doopravdy být mělo. Užívá si ty kousky skutečnýho partnerskýho života, je fajn mít se ke komu přitulit, mít se vedle koho probudit, ale sám moc dobře ví, že to je spíš torzo než plnohodnotný vztah. A dost ho to točí, nervuje, sere.

Milan si říkal: možná je problém ve mně, možná ho nevzrušuju, možná nedávám ty správný signály, možná ho musím víc sexuálně provokovat, možná musím víc vystrkovat. A tak se jednoho dne rozhodnul, že to zlomí. Provětral, umyl, vyholil, navoněl, promasíroval, uvolnil, zlubrikoval a byl teda perfektně připraven. Ale Aidan se někde hned na začátku tý parády zcela zasekl. A nic nebylo. Šlus, konec ródea. Zkrátka z toho bylo totální fiasko, nejnepovedenější áčko v dějinách gay lidstva. Přišlo mu to špinavý, jak sám poté Milanovi v slzách řekl, nevhodný, nenormální, násilnický a ty jsi ten poslední, komu bych chtěl takhle ublížit. Ano, řekl ublížit.

Takže Milan dospěl k závěru, že Aidan bude s největší pravděpodobností jeden z těch sexuálně neaktivních týpků, asi asexuál. A bolestivě, ale přece jen se smířil s tím, že fyzično nebude do jejich vztahu patřit. Ale o tenhle vztah přece jen natolik stojí, že sex obětuje.

„Hm. Takže tak trochu Neruda a Světlá. Hmm…“ říkám já na to všechno a zní to fakt profesionálně a sečtěle. Cítím, jak mám úplně ztvrdlý bradavky. Nikoli z pikantní Milanovy story, ale z příšerně studenýho větru. Dopil jsem zbytek cappuccina, bylo už úplně ledový. Kolem nás se prodírají do budovy banky první navrátilci z oběda, ti, co příliš žerou pracovní dobu.

„No, jenže pak jsem zjistil, že se pravidelně honí u počítače,“ pokračuje Milan. „Každej den, když jsem na přednáškách. A to nejen u porna, ve kterým mimochodem upřednostňuje podobný týpky, jako jsem já, ale i na chatu. Normálně nahusto chatuje s mladejma kolíkama a u toho se dělá.“

„Fíííha,“ reaguju překvapeně na sexuální zvrat ve vyprávění.

„To už jsem přirozeně nedal a vytáhl to na něj. Drsná konfrontace. Řekl mi, že zkrátka nechce míchat tyhle svoje nízký pudy s tím naším hezkým čistým vztahem, kterej mezi sebou máme. A kterýho si cení. Jako ničeho jinýho v životě. A tak ho nechce poničit touhle špinavou fyzičností. A já teda že oukej, že budeme tyhle věci teda separovat. A tak máme na našem společným počítači dvě složky s pornem. Jednu s mladýma klukama pro něj a jednu s borcema v Aidanově věku pro mě.

Jenže tím to nekončí. Jednou jsem mu – jen tak jako náhodou – prohrábnul mobil a měl tam hned několik sexuálně vostrých vzkazů od nějakýho mlaďocha. Pochopil jsem, že si to spolu v reálu rozdali. Takže chytnu nerva, úplný zatmění, konfrontace číslo dvě: teď však o dost drsnější. Řvu, vychyluju a jsem fakt hodně dramatická Maciuška a on brečí a přiznává se, že si jednou týdně na netu zaranžuje anonymní setkání a tam vyšukává, a to v plný parádě, bez jedinýho prohozenýho slova, ale zato sexuálně pěkně se vším všudy, žádnej light, ale hardcore. A to že ho bere. A že to takhle dělá celej svůj život. A že s tím zkrátka nedokáže přestat. A teď už brečím i já, asi vzteky, a nevím, co mu na to říct, a tak jsem si sbalil svých pět švestek a vypadl z jeho bytu. Zkrátka hodně zahuštěný a nezcenzurovaný buzerantský Vékávéčka.

Jenže po pár dnech, já už v klidu a vyrovnanej, ale opuštěnej a opět prahnoucí po Aidanově platonickým obejmutí, mu napíšu a jdeme na pivo. A pak k němu domů. A tam samozřejmě nic. Jenom ty asexuální objímačky… No a to je vlastně celý.“

Kolem nás se protáhne i Massimo:

„Hej, buzno, konec tlachaní. Zpátky do rachoty,“ řekne mým směrem, krkne si, asi aby náležitě demonstroval, že na rozdíl ode mě on si pauzu na oběd po gastronomický stránce vskutku užil, a zapadne do budovy.

Otočím se k Milanovi. Vítr mu divoce cuchá vlasy. Kouká na mě a očividně čeká na můj názor, rozřešení, radu. A tak celý zmrzlý a hladový v sobě rozvířím veškerou svou intelektuální usedlinu. Nadechnu se a pak s podporou psychologických paražvástů, zaslechnutých před několika lety na UK, kde jsem tehdy nepravidelně navštěvoval Úvod do psychologie, zablábolím:

„Tvůj boyfriend evidentně považuje homosexuální intimitu za něco nepatřičnýho, špinavýho, nenáležitýho a vědomě, ale možná i nevědomě ji pod tlakem společnosti, rodiny a přátel vytěsňuje mimo svůj běžnej život. Toto bývá signifikantní pro jedince se silně potlačovanou sexualitou v dospívání, případně pro subjekty, jež se staly oběťmi sexuálního násilí.“

Vtom mě moje větrem poblázněná kravata pleskne bolestivě do ksichtu. Asi za tu drzost pronášet takovýhle kydy.

„No já jen vím, že chci fikat. Nebo být fikán.“

A protože k tomu není co dodat, mrknu na hodinky: už fakt o dost polední pauzu přetahuju.

„A co ty? Jak to jde?“ zeptá se mě ještě v rychlosti Milan.

„No, u mě je to snad ještě horší než u tebe. Já teď randím s holkou.“

„Brrrr,“ otřese se. Evidentně víc tou představou než zimou. Vyhodí vyprázdněný papírový pohárek do koše a zmizí v šedých uličkách větrnýho města.

Zapluju do tepla svýho kanclu. A zatímco spokojeně najedení kolegové mžourají ospale do počítačů a bojují s nepřípustnou siestou, já hladově a za postupnýho měknutí bradavek přemýšlím o všech těch děsivých hrůzách, za kterýma se pořád tak zarputile honíme.

O vztazích.

Sex and the City. Cork City

Přestože jsem se přirozeně obával, že moje památkami a irskou historií posedlá holka, se kterou randím už dobrý měsíc a ona mi pořád ještě nedala, bude nadšeně celý ty volný dny běhat po zdejších pamětihodnostech a že vůbec propadne tady u nás na jihu Irska turistický mánii a na případný intimnější momenty mezi námi snad ani nedojde, zariskoval jsem a pozval ji na prodloužený víkend do Corku.

Přijela v sobotu po obědě a já vyzbrojen odolnou obuví (Milan mi půjčil na tenhle pravděpodobně turisticky náročný víkend vyztužený alpský pohorky) a připraven na další nekonečný poznávací odpoledne v pro ni neprobádaný krajině, jsem ji vyzvedl na nádraží. Řekla, že mě ráda vidí, a dala mi pusu. Možná o trochu delší, než by se na špinavý corkský autobusák slušelo. Krásně jí voněly vlasy.

„Tak kam vyrazíme?“ ptám se jakože nadšeně. Moje vlastivědná euforie je samozřejmě předstíraná.

„Co takhle k tobě domů? Jsem z těch čtyř hodin v autobusu nějaká unavená. Ráda bych si dala sprchu.“

Jsem mile překvapen a v mozkovně mi zableskne kratičký video našich mokrých těl: pigluju ji ve sprše. Můj schlong, který doteď smutně visel potmě v předtuše dalšího hladovýho víkendu, okamžitě zpozorněl v naději, že by přece jen mohl být v nejbližších hodinách uveden do společnosti.

„Is it okay?“ probere mě z chlupatých představ moje krásná Portugalka.

„No jasně, pojďme ke mně.“

Můj byt se jí líbí.

„Nádhernej výhled,“ řekne, když vykoukne z balkónu. „Všechno si to prohlídnu později. Můžu jít teď do tý sprchy? Chci být voňavá a fresh. Pro tebe.“

„Be my guest. Tady máš ručník,“ řeknu a ona zapluje do koupelny.

A tak teď slyším svoji krásnou nedostupnou Viktorku, jak se sprchuje u mě doma, jak samozřejmě nahá a mokrá a namydlená stojí ve sprše, v mý sprše, kde jsem si to dneska ráno dělal s myšlenkama na ni a asi stokrát před tím spolu s Seamusem, a jsem z toho zvuku tekoucí vody fakt nadrbnutej, takže jen tak pomateně běhám po kuchyni, otvírám jednu skříňku za druhou a hledám nějaký občerstvení. Přemýšlím, co je větší afrodiziakum: navlhlý, bůhvíjak dlouho otevřený tortilla chipsy nebo svraštělej pórek, smutně se krčící na dně ledničky, jediný dvě poživatiny, co jsem doma našel. Sakra, tohle je nepřipravenost. A tak sázím na hodnoty nehmotný a pouštím hudbu, abych navodil atmosféru. Nelly Furtado: aby se cítila jako doma.

„Nemáš tam něco jinýho?“ vyjde z koupelny, naboso, v uzoučkých džínách a tílku s nápisem Temple Bar Babe. „Nelly fakt moc nemusím.“

A tak pouštím Alexandru Burke. A to se jí líbí. Suší si vlasy a rozplývá se nad tím, jak vkusně mám zařízený byt. A v těch rychlých a kýčovitých árenbý rytmech, co posloucháme, se najednou rozpustí naše oboustranná nervozita a najednou se zcela přirozeně bavíme. O rozdílech mezi Corkem a Dublinem. Lisabonem a Prahou. O hudbě, co se nám líbí a nelíbí. O tom, co nás v Irsku štve. Co nás tady baví. O hloupých celebritách a o hloupých televizních pořadech. O tom, co oba děláme a co bychom dělat chtěli. A pak mi vypráví o sobě a o svojí rodině. A je to vesměs veselý povídání. A pak povídám já o sobě a o tom, proč jsem v Irsku. O tom, jak jsem doma v Čechách ztratil lásku svýho života a jak jsem pak tady daleko od domova našel někoho, kdo pro mě fakt dost znamenal a snad mi i ukázal, že velká láska se může v životě přihodit dvakrát, a to bez ohledu na pohlaví, ale že to nějak nedopadlo. A je to vesměs smutný povídání a všechna tahle moje velká slova zní hrozně gay. Ale ona je mojí ponurou povídačkou dojatá, a tak mě chytne za ruku a hladí po vlasech a říká mi, co se jí na mně líbí. A já pak naoplátku vypočítávám, co se líbí mně na ní. Že je chytrá. Usměvavá. Lákavě hebká. A do toho všeho nám černá Alexandra zpívá, že neví, co z toho pro nás dva bude, jestli good night, nebo good morning.

A najednou se stmívá a Viktorka už s naprosto suchými vlasy stojí na mým balkónu. Výhled na město pod námi jí evidentně učaroval. Střídavě kouká do podvečerního prostoru a pak do svýho průvodce Irskem v portugalštině (přece jen nerezignovala na svoje ušlechtilý edukativní cíle). Dolíhá k nám vzdálená hudba – v Corku je tenhle víkend jazzový festival, a tak bude pravděpodobně hudba skoro v každým městským baru. Došlo mi, že z tohohle balkónu vysoko nad městem může Viktorka zahlídnout všechny hlavní památky ve městě, že tohle je ideální a hlavně pohodlný stanoviště pro moji památek chtivou Lisaboňanku. A tak ji obejmu, její voňavá blízkost mi na okamžik zastaví dech, ale pak se zase opanuju a dělám chytrýho a ukazuju jí těch pár míst ve městě, který dokážu vyjmenovat: pivovar, ragbyový stadión, Severní katedrála a támhle to je Anglická tržnice. A zrovna v momentu, kdy se moje lačná ruka konečně prodere skrz Viktorčino oblečení na její nahý záda a začne objevovat lákavý záhyby ňader, jejich majitelka zbystří.

„O tý Anglický tržnici jsem četla v průvodci. Prej je úžasná. Pojďme se tam podívat. Mohli bychom tam něco nakoupit a já ti uvařím. Třeba něco typicky portugalskýho.“

Tak přece jen nakonec dojde i na turistiku a vyztužený pohorky, pomyslím si trochu trpce. Ale protože jde i o jídlo, stahuju přece jen vojska z dobytých území jejích ňader a říkám jí, že to je úplně skvělý nápad.

O dvě hodiny později už společně večeříme. Sedíme naproti sobě u stolu (už dávno jsem takhle s někým nejedl!), svíčka uprostřed. Viktorka připravila cosi, co nese hrdý název Picanha, což má být původně brazilský jídlo, ale v Portugalsku je prý velmi populární, a jsou to v podstatě tenký plátky rump stejku v omáčce z černých fazolí. A je to výborný a oba si to užíváme, i když já spíš pohled na ni.

Po jídle si zase jen tak povídáme a pomalu dopíjíme úžasný červený víno Quinta do Crasto, samozřejmě portugalský. Pak Viktorka řekne, že jsme tu večeři nedotáhli úplně do konce, protože jsme zapomněli na desert. A já pronesu tu nejkýčovatější hlášku z červený knihovny všech dob, totiž tu, že ona je můj desert, který bych tak moc rád zrovna teď ochutnal, a ono to kupodivu funguje a už se líbáme.

Nejdřív pomalu a jemně. Chutná po tom skvělým víně a já jazykem lačně pátrám po posledních kapičkách. A pak ji strhnu pod sebe a teď už do sebe jdeme vášnivěji a dravěji a je jasný, že tohle už se udržet nepodaří. A líbáme se nekonečně dlouho, teď už zcela nazí. Pak se mě Viktorka dotkne tam dole.

„Jé, ty jsi tady oholenej – to je hezký!“ zašeptá vzrušeně a hned nato mě bere mezi rty. Ajá ji přitom jemně hladím na podobných místech a taky šeptám:

„A ty tam nejsi oholená – to je taky hezký.“

A pak pokračujeme. Se vším všudy. V plný parádě. A je to neuvěřitelně intenzivní a stupňovanej dance. Naše těla si rozumějí, a to hned od počáteční pomalý krouživý rumby až po nespoutaný divoký passo doble našich boků a i v tom nejdivočejším rodeu se jí koukám zpříma do očí a ty hoří vzrušením a to mě rozpaluje ještě víc a jen na vteřinku mě napadne, proboha proč jsem zanevřel na milostnej akt s holkama, vždyť je to absolutně nejvíc, co může být, ale pak už nemyslím ani trochu, už na to není čas, vím, že je tu finále, neuvěřitelnej hukot, Orffova Carmina Burana, závěrečná vrcholná choreografie, a pak oba ve stejným okamžiku strneme v orgasmický póze absolutní slasti a je to taková síla, že se z toho musela rozvibrovat snad i ta mohutná špice uprostřed dublinský O’Connell Street i Kulaťák u nás doma v Dejvicích se musel rozbublat vášní a všechny šaliny na něm musely v tom momentu nebezpečně jiskřit jako ještě nikdy a i ten obrovskej Džízus vzhlížící k Lisabonu z protějšího břehu si musel zakrýt očiska doteď rozpaženýma rukama, pokud to vůbec ustál. Všechno to trvalo hodinu. Přesně tu hodinu, která jako by neexistovala, protože se na jejím konci čas o celých šedesát minut posunul zpět. V Irsku a stejně tak u nich v Lisabonu a u nás v Praze.

Pak jen tak vyčerpaně ležíme s Viktorkou v posteli, na povlečení, který koupil Seamus. Postupně nabíráme znovu sílu a do toho posloucháme album Cheryl Coleový. Je nadšená, že ho mám:

„Ty jsi snad jedinej kluk, co poslouchá Cheryl, Nelly a Alexandru Burke.“

„Má to svoje výhody, být teplej,“ říkám jakože děsně duchaplně a vtipně, ale vím, že tahle otázka mezi námi pořád leží nevyřešená. A pak mi hlavou proskočí myšlenka, že být přihřátý a mít přihřátý záliby, jako například kýčovitý pop, je nejlepší způsob, jak se dostat holce na kůžičku.

Pak chci rozpoutat druhý kolo, ale ona mě zastaví a povídá něco v tom smyslu, že mě samozřejmě tělesně chtěla už dřív, vlastně hned od začátku, ale že byla ze mě zmatená, vždyť jsem byl na dovolený v Lisabonu, kde jsme se potkali, se svým klukem.

„Jsi teda víc na kluky, nebo na holky?“ A hned jak to dořekla, zlehka jsem roztáhl její hebký a pevný stehna. Oběma rukama jsem jemně nadzvedl ten portugalskej zadeček a ještě než jsem se obličejem vydal na tu vlhkou výpravu, než jsem rozevřel rafinovaný závoj jemných chloupků a vypravil se hledat poklad na stříbrným jezeře, řekl jsem jí:

„Schválně, co myslíš?“

V tomhle duchu to bylo celou noc, až do svítání. A vlastně i celou neděli, od chvíle, kdy jsme se někdy uprostřed odpoledne vedle sebe probudili. Všechno bylo spíš takový klasický a tradičnější než bláznivě ujetý a divoce experimentální. Dělali jsme to znovu a znovu – dali jsme si v podstatě jen dvě pauzy.

V podvečer, už byla zase tma, jsme si zašli na něco k snědku do baru v hotelu Imperial. Hrál tam nějaký band; trumpetista byl naprosto k sežrání – na tom jsme se shodli oba. Viktorka tam po jídle poprvý ochutnala černou, bělostně napěněnou pintu Murphyse, corkskýho rivala dublinskýho guinnesse.

Pauza číslo dvě proběhla někdy nad ránem, kdy jsme se spolu koukali na televizi, protože můj dick mě už pálil přehnanou aktivitou posledních hodin. Zrovna dávali Sex ve městě. Byla to ta epizoda, ve který se Carrie zamiluje do jazzovýho hudebníka.

Viktorka toho během prodlouženýho víkendu z Corku sice moc neviděla, jen trh a jednu hospodu. Zato se jí dostalo obrázku jejího novýho českýho milence. A to ze všech stran, ze všech pozic a do všech detailů. Odjela v pondělí odpoledne zpátky do Dublinu, a hned jak jsem se vrátil z nádraží domů, měl jsem od ní na mobilu zprávu. Že prý ať už je to se mnou a holkama nebo klukama jakkoliv, dost si to se mnou užila. Zpráva končila slovy: starting to love u. Odepsal jsem něco vřele neurčitýho.

Pak jsem dojedl ty navlhlý čipsy a uschlý pórek a zbytek irskýho státního svátku strávil koukáním na televizi.

Hněte ze mě heteráka

„Musí to být nějakej omyl, buziku, ale na zákaznickym na tebe čeká nějaká luxusní opálená klisnička a ptá se po tobě,“ oznamuje mi Massimo a já vím, že si pro mě do práce přišla moje portugalská holka. Přijela za mnou z Dublinu, už potřetí tenhle týden.

Vyjdu z ofisu. Usměje se na mě. Celá září a v tom nádherným sexy šajnu se rozplyne má drobná naštvanost a nabroušenost: měl jsem totiž v plánu dělat dnešní odpoledne úplně něco jinýho, ale je jasný, že z toho nic nekouká, protože mě evidentně čeká další podvečer našeho čerstvýho partnerství. Dojdu k ní svým sebevědomým krokem bankovního úředníka. Jednou rukou mě obejme kolem pasu a druhou si mě za kravatu přitáhne ke rtům a přímo tam, uprostřed všech těch hotovostních a bezhotovostních transakcí, hypoték a debetů mě políbí. A já vím, že všichni kolegové mě sledujou a snad i ty prázdný žádosti a formuláře a reklamní letáčky, co byly doteď pečlivě narovnaný na stolcích pro zákazníky, se chvějou vzrušující filmovostí tohohle momentu. Jen můj italský kolega kazí hodnotnou chvilku – zpoza přepážky ho slyším klít:

„Porco Dio, já už tady ničemu nerozumím. Fucking hell, ti buzeranti nám ukradnou všechno. I ty nejkrásnější holky.“

„Jdeme k tobě?“ zeptá se mě Viktorka a já se otočím na vejrající kolegy, hodím na ně dvěma prsty vítěznou viktorku a ukončuju tak – o deset minut dřív, než bych měl – svou dnešní pracovní dobu.

A pak u mě doma, ještě než na to vlítneme, vytahuje Viktorka z tašky nový postelový povlečení: „Něco jsem ti koupila.“

A zatímco převlíká peřiny a stahuje z nich zářivě blyštivý povlečení, který pro nás dva koupil můj ex-boyfriend a který je jednoznačně moje nejoblíbenější, mi dochází, že moje krásná Portugalka za mnou tenhle týden přijela třikrát a třikrát mi něco koupila.

V pondělí nový cédéčko Bon Jovi. Ve středu černý, trochu dřevorubecký svetr, který mi přijde nezajímavý, ale zato je teplý (teplý, co se tepelný izolace týče, rozhodně ne vzhledem). A teď tohle povlečení. Fádní. Neinspirativní.

No ale každopádně o trochu později nám to na něm jde velmi dobře.

A když je konec, jen tak ležíme. Já přemýšlím, jestli to Viktorka s tou láskou moc nepřehání, a ona si mi jen tak hraje s vlasy.

„Tvoje vlasy jsou hezký a hebký“ řekne po chvíli. „Ale možná trochu moc dlouhý. Pojď! Já tě ostříhám!“

„Cože? A jak?“

„No já ti na hlavě vymodeluju něco mužnějšího.“ A už mě tahá do koupelny.

Takže sedím na okraji vany, rozverně jí cvrnkám do bradavek, který mi tančí před obličejem, a ona mi zatím hodně zostra fiká účes.

„Tak a je to,“ řekne po chvíli. „Podívej se na sebe.“

V první chvíli se nemůžu poznat a jsem v šoku. Jsem dohola, absolutní shaved head! Totální postřižiny, Phil Collins, chemoterapie!

Ale něco na tom je, musím uznat po chvíli, když se vzpamatuju a na toho skinheada v zrcadle si zvyknu. Stojím tam nahatý, koukám na sebe, respektive na toho sexy drsňáka ve stylu Prison Break s opiglovanou lebkou, a říkám si, měla pravdu, vypadám o dost mužněji. A to dokonce tak extrémně mužně, že mi začne todger znovu hučet a hlásit se vzpřímeně o slovo. Ale možná je to proto, že se mi Viktorka – pyšná na svůj kadeřnický výkon – tře bradavkami o záda. Očividně se jí nový sestřih taky dost líbí.

A pak večer, když už jsme úplně vysexovaný, že jen tak líně posedáváme vedle sebe na gauči, mi Viktorka, listujíc nějakými skripty, řekne, asi pod vlivem mýho novýho vzhledu fotbalovýho chuligána, ať si klidně pustím fotbal, co běží v televizi, že jí to nevadí. A já na to: okay, dvaadvacet svalovců v trenkách, co zběsile běhají po trávě, mi vždycky dodá na náladě. Ale zvuk vypínám, ten mě irituje a místo toho pouštím do toho televizního sexy honění se za mičudou největší hity od Kylie.

„Nechceš si spíš poslechnout ty nový Bon Jovi?“ ozve se organizátorka mýho novýho mužnějšího života.

„Dobrej nápad,“ řeknu a vyměním cédéčka, protože nechci být nevděčný.

A v noci, když jsem se vrátil domů z nádraží, kam jsem byl Viktorku vyprovodit, koukám znovu na sebe v zrcadle. Na ten megatenisák místo hlavy, na ten příšerný černý svetr, do kterýho mě oblíkla, a najednou mi to dojde naplno: snaží se ze mě udělat čistokrevnýho heteráka! Pravděpodobně portugalskýho typu.

Poté o její strategii dlouze přemýšlím, když ležím v posteli v povlečení, který mi koupila, a nemůžu z toho usnout. A pak už toho mám dost a někdy kolem půlnoci se konečně zvedám z postele a svlíkám peřinu z Viktorčina nezajímavýho povlečení. Hodím do pračky na rychlopraní to svoje starý a oblíbený, potrhle blyštivý Seamusovo a pak, zatímco čekám, až uschne, koukám na ztišenou TV na sestřih australskýho ragby. Přirozeně přitom poslouchám svoji oblíbenou australskou zpěvačku malinkýho vzrůstu.

Někdy kolem čtvrtý ráno konečně usínám. Spokojeně a v pořád ještě lehce navlhlým postelovým povlečení.

desátý měsíc druhého roku

Na kroužku portugalský poezie

Dneska mě Viktorka vzala na pravidelný setkání portugalských studentů do stylový dublinský kavárny na Dawson Street, do Café En Seine. Jen tak mě ukázat, jako exota. Pochlubit se sexuálním úlovkem.

A tak tady rozpačitě sedím uprostřed hloučku šesti lesbicky vypadajících tmavovlásek – Viktorka je z nich jednoznačně nejhezčí – a jednoho vcelku ucházejícího týpka čegevarovskýho typu, který patří k jedný z těch amazonek. Překřikujou se portugalsky, teď si na mě ukazujou. Vůbec jim nepřijde trapný, že se baví jazykem, ve kterým jsem ztracen. Viktorka se jen směje na celý kolo a říká no, no, no a jedna z těch divoženek, ta nejošklivější, tak trochu Ugly Betty po prasečí chřipce, mě dokonce zlehka poplácává po čerstvě ostříhaný lebce. Jako by chtěla moji českou škebli rozdriblovat. Tak se jen strojeně usmívám křivým dejvickým úsměvem a mlčky reprezentuju Česko. A mužství.

Pak si ty čarodějnice objednají latté, ten jediný kluk presso a pak to všechno pomaličku cucají asi dvě hodiny. A mezitím jedna po druhý vytahují ze svých batikovaných batůžků pomuchlaný sešity a – jak jsem záhy pochopil – recitují si navzájem svoje básničky. Viktorka se ke mně nakloní a konečně anglicky mi vysvětluje, že se takhle setkávají jednou za měsíc a navzájem si čtou ze svých deníků. Jsou to vlastně veršovaný zápisky, co za ten měsíc zajímavýho prožily. A pak o tom všechny vzájemně diskutujou.

„To zní zajímavě,“ říkám jakože nadšeně.

Takže sedím, poslouchám pyrenejský žvásty těch ošklivek a klopím do sebe jednoho cidera za druhým. Z falešných úsměvů na všechny strany mě bolí ksicht.

Pak je na řadě Viktorka. Konečně zpozorním. Asi deset minut nepřetržitě něco žvatlá. Její portugalština je ale sexy, navíc mi uprostřed těch nesrozumitelných slov položí ruku na stehno a já najednou chci co nejrychleji ukončit amatérskou literární besídku a jít k ní na kolej a tam jí to dělat do bezvědomí. Pak si všimnu, že celý ten spolek tmavovlasých čarodějnic, co musely vypadnout v soutěži o Miss Portugalska hned v kvalifikaci, na mě teď kouká nějak jinak. Některý až překvapeně, některý možná rozrušeně, každopádně se u těch Viktorčiných řečí všechny červenají a několik z nich teď ode mě skoro vzrušeně odklání zrak. A pak Viktorka dokončí svůj přednes a měla by teda začít literárně-kritická diskuse, ale je hrobový ticho a já si říkám, co to, co to, asi jsem pro ně příliš krásnej a ony mě svý kamarádce závidí, a tak jdu raději na WC, abych ty chuděry netrápil.

Na záchodě potkávám toho zarostlýho týpka, co s námi taky seděl u stolu a co není vlastně zas tak špatnej. Dáme se do řeči, a zatímco oba močíme, on mi hispánsky polámanou angličtinou říká, že se jmenuje Rafa, že je Španěl, ne Portugalec, a že tu je dneska večer ze stejnýho důvodu jako já. Že ho před měsícem klofla v Dublinu jedna Portugalka a že ho taky jako mě na tomhle pravidelným setkání nepochopených a neobjevených literátek prezentuje jako svůj sexuální skalp. A pak se ho ptám, jestli rozumí portugalsky, a jestli jo, tak co že to o mně Viktorka ve svých veršovánkách vlastně vyslala do světa.

„Prozradila na tebe všechno. Vidím tě poprvý, ale když jsem slyšel Viktorčinu básničku, mám pocit, že tě znám sto let.“

„Proboha! Bylo v tom i něco intimního?“

„Bylo v tom všechno intimní. Ta tvoje Viktorka to pojala jako hodně nadrženou ódu na tvůj…“ Nedořekl, ale díky jeho pohledu dolů jsem jednoznačně pochopil, co bylo objektem Viktorčina literárního zájmu.

Já překvapen a oba poníženi, mužsky pokořeni svými portugalskými přítelkyněmi, jsme se s Rafou už beze slov věnovali nad korýtkem dokončení záležitosti, kvůli který jsme původně na WC přišli. Ale pak jsme se oba samovolně a ve stejný okamžik podívali jeden druhýmu na to, co jsme svírali v tý chvíli v rukou.

Nevím, kdy naposledy Česko porazilo Španělsko třeba ve fotbale, ale v tomhle trapným voyerským momentě to bylo jasný vítězství pro mě. Řekl bych tak tři ku jedný.

Pak – už na koleji – ležím na Viktorce. Respektive v ní. Probíhá další tradiční dejvicko-lisabonský milování, pomalý a stupňovaný, spíš klasický než bouřlivě novátorský, misionářsky normální než bláznivě experimentální. Najednou v impulzu silný touhy, v touze to naše předvídatelný sexování trochu okořenit, jí stáhnu ruku dolů a dám jí najevo, že chci, aby si mi ve vrcholných momentech trochu pohrála s áčkem. Odmítne, a tak pokračujeme v tý vlastně dost nudně běžný heterácký klasice.

Když je konec, ptá se mě, proč jsem to udělal a nutil ji dělat něco, co nechce. Já dotčeně namítám, že jsem ji nenutil, jen navrhoval, pro dobro věci, a taky proto, že se mi to líbí.

„A taky bys měla něco novýho, o čem psát do těch svých perverzních básniček pro neukojený kamarádky,“ řeknu ještě a hned vím, že jsem přestřelil.

„O tom bych stejně nepsala, protože je to moc teploušský a to bych se před svýma kamarádkama styděla.“

„Na tom není nic teploušskýho. To se líbí i klukům heterákům.“

„Leda tak u vás v Praze,“ řekne ještě. Nasupeně se zvedne z postele a nahatá odkráčí z pokoje. Její krásný pevný prsa lehce čokoládový barvy u toho pyšně a feministicky poskakujou.

A než se taky zvednu a dojdu se za ní usmířit, ležím sám v její posteli a přemýšlím, jestli jsem dnes v tý kavárně na WC nakonec nepromarnil příležitost. Jestli jsem neměl do toho zarostlýho španělskýho rastafariána jít. Rozbalit to na něj. Uzavřít s ním sexuálně podbarvený pakt mužství. Mám totiž pocit, že jemu by se hrátky s áčkem možná zamlouvaly.

Katastrofa v kině

Dneska dopoledne mi přišla esemeska od Tracy, jestli s ní náhodou nechci jít večer do kina.

Tracy je dvanáctiletá sestřenice mýho ex-boyfrienda, se kterou jsem se seznámil na rodinným pohřbu, kam jsem šel Seamuse doprovodit. To bylo ještě ve spokojených časech našeho pevnýho čtyřprocentního partnerství, kterýmu jsem tak věřil.

Tak špatně na tom ještě nejsem, abych chodil do kina s dětma, který navíc dost ukřičeně a zaníceně vyjadřujou podporu teplýmu způsobu života, říkám si a ťukám do mobilu: „Díky za pozvání, ale už mám nějaký plány. Někdy příště.“

„Škoda, je to prej dobrej katastrofickej film, třebaže bez teploušů,“ přijde mi takřka okamžitě na mobil Tracyina odpověď.

A pak večer sedím sám doma a jen tak v lehký depce se poflakuju po bytě. Do Dublinu za svojí holkou se mi dnes nechtělo, sám nevím proč. Televize ani šmírování sousedů mě dneska nebaví. Takže jen tak tupě a nanicovatě jsem a po pár hodinách divnýho emocionálního bezvládí samovolně sahám po mobilu a ptám se Tracy, jestli její dnešní nabídka na návštěvu kina pořád platí. I teď přijde odpověď skoro okamžitě: platí, je nadšená, že jsem si to rozmyslel, lístky už jsou koupený, tady je kód, pod kterým si ten svůj vyzvednu, a potkáme se až tam. Takže si opisuju kód na ruku, oblíkám se a o pár minut později už vlhkými setmělými ulicemi mířím do kina na nějaký stupidní film, a to s mladičkou sestřenicí svýho bejvalýho. A u toho si říkám, že jsem se dnes ráno pěkně zmýlil, protože jsem na tom evidentně o dost hůř, než jsem si myslel.

Vyťukal jsem úspěšně shluk písmen a čísel na displej automatu, ten vyplivnul lupen, a tak teď postávám mezi lidma, co taky na někoho čekají. Rozhlížím se kolem. Tracy nikde, a tak studuju kartónový poutač na onen film. Jmenuje se to 2012, bude to opravdu nějaká katastrofická píčovina, bude se tam hromadně umírat a celý Vatikán se rozsype na sutiny. Už bylo na čase, říkám si pobaveně.

Většina lidí se už nahrnula do sálu, film začíná. Tracy nedorazila, ale možná že už sedí na svým místě. Každopádně mně se vlastně nakonec na ten film nechce, a tak odcházím, ale než lístek vyhodím do koše, uvědomím si, že bych měl zavolat svý portugalský holce do Dublinu, jak se jako má a jak strávila dnešek, ale to se mi vlastně taky dost nechce, takže celý nerozhodný a vnitřně rozervaný se nakonec přece jen vracím, vcházím do setmělýho sálu, prodírám se přeplněnou řadou, abych konečně našel svoji sedačku, támhle je, prázdná je jen jedna, na tý vedle někdo sedí, konečně jsem tam a teď vidím, že je to Seamus.

Ta zákeřná malá mrcha, napadne mě okamžitě. Letmo Seamuse pozdravím, ten je očividně ještě překvapenější než já. Pak se konečně uhnízdím na svý sedačce. Seamus se ke mně nakloní:

„To je ale zákeřná malá mrcha, co,“ řekne, já lehce pokývu hlavou, ale na víc řečí už není čas, protože hlasitý spektakulární film se rozjel naplno.

Ale vlastně se u něj celý dvě a půl hodiny docela bavím. Je to tak velikášsky a pateticky nesnesitelný, že jsem v tom pohodlně rozpustil celý dnešní podivně neurčitý splín. Seamus se během projekce ještě několikrát ke mně nakloní a zašeptá ironickou hlášku o filmu, nějaký drobný, typicky seamusovský vtípek, a to vše hlasem, kterým mi ještě před třemi měsíci šeptával ájlavjů, ájvontjů, fakmí. A já pobaveně sleduju katastrofu na plátně, zánik světa, a myslím na naši vzájemnou partnerskou katastrofu, která nadobro zničila náš vztah, a taky na to, že vlastně věřím, že jednou, snad brzy, se z toho našeho nevyvedenýho partnerství dostaneme a budeme třeba kamarádi, co se rádi vidí a co rádi občas zajdou třeba na kafe. Nebo do kina.

A pak je konečně celý svět zničen, film končí. V sále se rozsvítí a já konečně vidím svýho bejvalýho sedět vedle mě v celý jeho kráse. Žaludek se mi z toho trochu sevře.

„Jé, jsi ostříhanej!“ všimne si mýho novýho sestřihu. Mýho heteráckýho sestřihu.

„Není to moc radikální?“

„Ne, není. Oholená hlava ti moc sluší. Vždycky jsem ti to chtěl navrhnout.“

A potom už stojíme venku. Všichni lidi před kinem se už rozpustili do tý příšerně studený, vlezle vlhký noci.

„Co máš teď v plánu?“ zeptám se ho a protrhnu trapný ticho plný očekávání.

„Myslíš kromě toho, že rovnou teď půjdu uškrtit svoji malou vlezlou, drzou sestřenici?“

Lehce se pousměju a pak se ho zeptám, jestli nechce ještě někam na rychlý kafe, že tady za rohem je late kavárna, kde by měli mít ještě otevřeno.

„Proč ne,“ řekne.

A tak odcházíme z kina spolu.

Po sto metrech a dvou minutách už stojíme před kavárnou. Je zavřená. A to je typický, symbolický. Vlastně taky lehce katastrofický, napadá mě. Evidentně se do fáze „kamarádi, co spolu jdou na kafe“ dneska večer nedostaneme.

„Máš někoho?“ zeptá se mě jako by nic a přitom dál kouká na cedulku s nápisem closed.

„Ne,“ zalžu, „a ty?“

„Ne.“

A pak už jen: tak to kafe třeba příště a ahoj, ahoj, take care a víc nic. Rozcházíme se a oba míříme na opačný strany.

Neotočil jsem se za ním.

Domů přijdu úplně zmrzlý, je skoro půlnoc. Volám svojí holce do Dublinu a ptám se jí, jak se má, co dnes dělala a jestli jsem jí chyběl. Prý se má dobře a celý den se jí po mně stýskalo. A prý cos dělal ty.

„Byl jsem v kině s kamárádkou Tracy. Ale neboj, je jí dvanáct.“ A protože to zní fakt divně, rychle dodám:

„Taky se mi po tobě stýskalo.“

Jak jsem v práci bojoval proti gay diskriminaci

Jako každý pondělí jsem si i dnes odpykával v bance osm hodin za přepážkou zákaznickýho servisu, což jsou v podstatě stížnosti a reklamace především starých lidí, a to nejčastěji na to, že písmenka na složenkách a šecích jsou příliš malý a že bankovní poplatky jsou příliš velký. Dnes jsem byl navíc paralyzován nepříjemně bolestivou kočkou po včerejším celonočním pochlastávání s Milanem, takže jsem očekával nekonečně dlouhý nezáživný muka.

A taky že jo: celý den nespokojený babky s tučnými konty (stejně si jednou jednu takovou vezmu, tu s tím nejtučnějším kontem a nejsličnějším vnukem) a naštvaní farmáři se špinavými obtloustlými prsty. Po každým takovým sedlákovi podrobuju propisovačku, kterou držel ve svých zadělaných prackách, náležitý a adekvátně dlouho trvající koupeli v antibakteriálním gelu, který máme v bance kvůli prasečí chřipce na každým stole. Mimochodem právě tyhle gely, pravděpodobně i díky mýmu zanícenýmu zájmu o hygienu, rychle mizí – Massimo má teorii, že si je já jakožto na naší pobočce proslulá buzna stáčím do PET flašek a pak distribuuju pro ty naše perverzní účely v gayklubech, jak se vyjádřil na poslední pracovní poradě přede všemi kolegy.

„Jestli chceš a máš dneska večer čas, tak ti můžu u mě doma dokázat, že já vlhnu dostatečně a žádný tyhle mazlavý svinstva nepotřebuju, ty heteráckej dobytku,“ odpověděl jsem mu okamžitě. Ano, pracovní porady v irských bankách jsou na extrémně vysoký profesionální úrovni.

Zkrátka dneska celý den na zákaznickým nic zvláštního, jen nuda, mrtvo, temná díra jak páteční program na čété jedna. Až dvacet minut před koncem udeřilo.

Kolegyně se už šly převlíct do civilu, a tak jsem hlídal pevnost sám, když vtom ke mně na přepážku přišel evidentně rozrušený, lehce se třesoucí, vcelku ucházející týpek menšího vzrůstu v pařížsky ležérním, luxusně vypadajícím oblečení. Mýmu gay radaru trvalo přesně vteřinu, aby vydal hodnocení: jasná buzna.

„Vítejte v Bank of Ireland, jak vám můžu pomoci?“

Přerývaným vystresovaným hlasem lehce vyššího tónu a se silným francouzským přízvukem (oblečení nelhalo – kdo jiný by nosil v Irsku dvě moderně do sebe vpletený kašmírový šály než Francouz) mi lehce zmateně vypráví, co se mu stalo, když si snažil telefonicky aktivovat internetový bankovnictví.

Problém byl v podstatě v tom, že nějaký dvě arogantní slepice v dublinský centrále online bankingu ho nechtěly po telefonu autorizovat, a to ani poté, co jim úspěšně odpověděl na otázky o svý osobě a sdělil všechny ty piny a tajný kódy. Řekly mu, že majitel konta je muž a on že teda rozhodně podle hlasu muž není, spíš žena nebo něco takovýho. Navíc mu to podaly dost nešetrně, v podstatě se vysmály nedostatku jeho mužnosti. Krávy.

Nejsem žádný bojovník proti diskriminaci vykroucených gayů (v první chvíli mě napadlo: škoda že se to nestalo mně, vysoudil bych na bance spoustu peněz), ale tenhle přístup k čtyřprocentnímu zákazníkovi, třebaže s nikterak mužným hlasem, mě naprosto šokoval, vytočil, nasral.

Říkám Anthonovi, tak se bankou odvrhutý nešťastník jmenuje, ať se uklidní, ať mi dá deset minut, že to srovnám, že je postavím do latě, pindy jedny necitlivý. Takže jdu dozadu, volám do Dublinu interní linkou, chci mluvit přímo s Karen a Jo. Vysvětluju jim, že mám onoho zákazníka přímo před sebou a že si jsem naprosto jist, že to je majitel mužskýho pohlaví a že jejich přístup, přestože samozřejmě rozumím všem těm bezpečnostním opatřením, je šokující a necitlivej a že požaduju omluvu zákazníkovi a okamžitou nápravu situace. Poslaly mě v podstatě do hajzlu s výsměšnými slovy, kdo jakože jsem, podle hlasu nějakej utečenec z východní Evropy, co by měl být šťastnej, že dělá pro irskou banku, a držet hubu, tak ať si nevyskakuju, protože nemám vůbec šajna, jak to tady u nás v Dublinu na centrále funguje. A to mě vytočí, štěkám na ně, co si to dovolujou, že já na rozdíl od nich mám ve svým zájmu zákazníka a že jsem možná z východní Evropy, ale na rozdíl od nich nejsem nevychovaný hovado, a pak mi v amoku přeskočí hlas do vyšších poloh, takže na ně vřískám jako ženská a celý to svoje telefonický bránění zákazníka končím slovy, že je to vlastně dost ironický, Jo, žes někoho nařkla z nedostatku mužnosti, zrovna ty, která má tohle stupidní mužský jméno, a jestli obě vypadáte podle toho, jak se chováte, tak lituju lidi, který vás dvě potkají na cestě z práce, protože budou muset pravděpodobně vyhledat lékařskou pomoc, jak jim bude blbě od žaludku. A pak jsem třísknul s telefonem. Jak říkám: Bank of Ireland rovná se vrcholný profesionalismus.

Saoirsa, moje manažerka, která slyšela celý moje běsnění, se zděšeně zeptala, co se sakra děje. Tak jsem jí to vylíčil. Nechápala, zvedla sluchátko, mluvila přímo s nějakým šerifem z Dublinu a o tři minuty později už jsem měl zkrotlé Karen a Jo na lince na zákaznickým. Příjemným, lehce vyděšeným hlasem se mi omlouvaly a velmi vychovaně a mile mne žádaly, abych předal sluchátko zákazníkovi.

„Anthone, tohle je pro vás. Moje kolegyně z Dublinu jsou víc než ochotny vám pomoct,“ volám hlasitě přes celou pobočku na vykroucenýho Francouze. Ten je pořád dost vyděšený, evidentně ponížený, a zatímco se na mě zblízka dívá s očividnou vděčností, hodně ztišeným hlasem odpovídá znovu do telefonu na jejich bezpečnostní otázky.

Prohlížím si ho: jemný, hezký obličej, modrý oči, hodně produktů na vlasy, který každopádně fungujou dost dobře. Hubený tělo, pěkný ruce, super hadry, úžasný boty. Potkat ho v klubu, tak bych se do týhle francouzský aféry asi pustil.

Anthon úspěšně dokončil aktivaci svýho internetovýho bankovnictví a podává mi sluchátko.

„Všechno v pořádku?“ ptám se ho zúčastněně. Pokývá stydlivě hlavou, že jo.

Vezmu si sluchátko a ukončím hovor s dublinskými kolegyněmi z centrály:

„Thank you very much for your help. Krávy!“

Poté se Anthonovi za celou banku omluvím, poděkuju za důvěru, kterou v náš bankovní ústav má a kterou – doufejme – touto nepříjemnou, zcela výjimečnou událostí neztratil. Řekne, že se omlouvá za to drama, ale že se fakt cítil sexisticky poníženej. Já na to, že samozřejmě rozumím a že se znovu moc omlouvám. Jako omluvu jsem mu slíbil dvouměsíční vedení účtu zdarma a podal jsem mu ruku. Stisknul mi ji překvapivě silně, mužně.

Potom na dvě tři nanosekundy zaváhám, ale pak ho nakonec přece jen poprosím – samozřejmě z čistě pracovních důvodů – o potvrzení jeho telefonního čísla. Pak odejde a můj pracovní den končí.

Později v šatnách pro zaměstnance, když se převlíkám z firemního obleku, se mě Massimo zeptá:

„To byl tvůj novej boyfriend, buzno?“

„Nezáviď, blbečku,“ rozloučím se a mizím domů.

Venku je zima. Táhne mi na krk a já si říkám, že si zítra musím vzít šálu. A třeba dvě. A třeba si je pěkně módně a po francouzsku vpletu do sebe.

Co dělám, když vrcholím

Pátek večer. Viktorka a já spalujeme pod peřinou v jejím studentským pokoji veškerou sexuální energii, která se v nás za celý týden, co jsme se neviděli, nashromáždila.

Hladíme se, objímáme, třeme, líbáme, bušíme. A jsme perfektně promazaný stroj dvou nadržených těl, který se řítí tak prudkou rychlostí do cílový rovinky, že když tam oba ve stejnou chvíli najednou jsme, já – na rozdíl od svý portugalský holky, která se udělá tiše a jen s několika nepatrnými zaškubnutími – řvu jak o život. Dnes snad ještě víc než jindy. Rozdrážděnej pavián. Korn, kterýho bere Vondráčková za koule. A celý to svoje vystoupení pro X-factor týraných zvířat ukončuju úlevným:

„Fuck, yeah!!!“

Viktorka okamžitě vychladne. Shodí mě ze sebe a naštvaně mě okřikne. Že prý tohle už fakt ale přeháním. Ví, že jsem vášnivější a všechno dost prožívám, ale co je moc, je moc. Vedle nás je přece její portugalská spolužačka Lucy a dnes u ní je přes noc Rafa. Co si asi o nás dvou budou myslet? Že jsem tě tu porcovala sekáčkem?

„Ale to přece ty, Viktorko, mě nutíš takhle vyvádět. Tím, jak jsi sexy. Ber to jako kompliment.“

„No to je sice krásný, ale celá kolej a vůbec celej centrální Dublin si teď myslí, že jsem nějaká sexuální predátorka.“

„To taky jsi,“ řeknu ještě mazlivě s veškerým svým dejvicko-corkským šarmem a snažím se rukou, která na patřičných místech provádí hnětení typu kámen-nůžky-papír, vyvolat druhý kolo sexování.

Viktorka je ale chladná. Fakt se naštvala kvůli tomu orgasnickýmu výkřiku lva. Vystrnadí mou ruku z klína, zhasne lampičku, otočí se, urve si pro sebe skoro celou peřinu a chce spát. Ležím, pot sexuálního zápasu na mně chladne a připadám si jak samec kudlanky nábožný.

Ale v sobotu ráno je zase všechno oukej. Vstanu pozdě, postel už je prázdná. Hodím na sebe nějaký hadry a vejdu do společný kuchyně, kde u stolu sedí Viktorka, hezky se na mě usměje, řekne bons días a ošklivka Lucy a její dredatý boyfriend Rafa řeknou to samý. Pozdravím a sednu si k nim. Moje holka mě obskakuje jak provinilá gazdina roba: kafíčko, króasant, džemíček a jiný snídaňový píčovinčičky. Kozičky jí u toho servírování skotačivě dovádějí. Lucy se stydí podívat se mi zpříma do očí, za což jsem jí upřímně vděčný, protože jsem teprve pár minut při smyslech, takže můj organismus je ještě oslabený a nemá protilátky proti chlupatým holkám se zkaženými zuby. A tak se bavím s Rafou, což je až na ty příšerný vlasy, co vypadají jak šedivý, roky neměněný zplstnatělý mop, vcelku cool a sympatický kolík z Madridu. Kecáme o fotbale. Básní o Realu a o tom, jak je Ronaldo skvělej a technickej a hrozně rychlej po čáře.

„Toho bych teda nechtěl honit,“ řekne ještě pln obdivu.

„To já zas vcelku jo,“ odpovím zasněně a myslím to samozřejmě úplně jinak.

Pak se začne plánovat dnešek. Respektive naše holky, portugalský milovnice vlastivědy, pro nás, svý trubce chovaný jen pro příležitostný tělesný slasti a pravidelný výpravy za krásami Irska, připravily celodenní výlet, kterýmu nemáme šanci já ani rastafarián vzdorovat.

Takže jsme všichni čtyři vyrazili do Howthu, což je malý městečko v Dublinským zálivu s malebným přístavem, majákem na kopci a hezkým výhledem na Irský moře.

Byl to docela hezký a povedený den. Vlastně skoro jak z učebnice spokojených heteráků: dvě strejťácký dvojice, nejdřív spořádaně partnersky vláčkem a pak pěkně za ručičky po cestičce nad útesy, pak hubičky před foťákem s bouřlivým mořem za zády a ke klidnýmu pozdnímu obědu dvě pizzy, pěkně rozkrojený napůl a rozkošně sdílený s milovaným protějškem opačnýho pohlaví. Jen Lucy se na mě ne a ne podívat, natož se mnou prohodit slovo.

A pak večer zpátky v Dublinu jsme se rozhodli všichni čtyři trochu stylově zapařit. Takže ještě rychle na kolej se osprchovat.

Miluju společný studentský sprchy! Stojíme vedle sebe nahatí s Rafou – vyrýsovaný tělo lehce tmavý kůže a rozkrok zarostlý tak, že i tam by si mohl nechat nadrcat nějaký ty dredy – a ptám se ho, proč je jeho holka vůči mně taková plachá. Mydlí si zarostlý tělo a říká, že jsem ji včera v noci dost vyděsil. Nechápu, ale nechávám to být, přece jen teď není ta nejvhodnější chvilka, a když má pak namydlený obličej a zavřený oči, očekuju podrobněji jeho podvozek a to, co vidím, mě taky trochu vyděsí, je to ten nejtmavší a nejmenší todger, jaký jsem kdy viděl, takový vás okamžitě vyléčí z homosexuality.

Po sprše jsme se všichni rychle vohákli, o trochu líp než normálně, a už fičíme do M klubu na Cope Street. Tenhle bar je hodně fancy a posh, takže se dost stydím, že Rafa, tenhle zarostlý Bob Marley s černým ptáčkem v trní, a jeho zrůdička Lucy, která tady do zářivých světel cení pyrenejskou čelist v rozkladu (příroda je fakt nespravedlivá), stojí vedle nás. Ale moje holka, kterou držím za zadek, je sexy za celý Portugalsko a já jsem samozřejmě taky výstavní a navíc do sebe leju Long Island Ice Tea po trojkách, takže nakonec získám takový nadhled, že to tady dávám víc než v poho, navíc v lehce vyšinutým tanečním stylu.

Asi po dvou hoďkách jejich nanicovatýho postávání a mýho přiopilýho tajtrlíkování se holky rozhodnou jít domů, přece jen jsou unavený z dnešního výletu, ale vy, kluci, klidně zůstaňte. Já s tím nemám problém: vyprovodím svoji krásnou Viktorku stylovým francouzákem na taxi, see you later, baby, v naší posteli, a najednou jsme s Rafou v tom super baru sami. A protože alkohol ve mně odboural veškerý takt i přirozený obranný mechanismy, ptám se ho:

„Jak jsi to myslel, že jsem tvoji holku včera v noci vyděsil?“

„Příšerně jsi řval, když jste to dělali.“

„Ste nás slyšeli?“ dotážu se překvapeně.

„Ne vás. Tebe! Musela tě slyšet celá kolej.“

„To já vždycky takhle řvu. S tím nic nenadělám. Jsem vášnivej. A když něco dělám, tak pořádně!“

„Tak to Victorii dost lituju.“

„To já zas lituju tebe,“ řeknu ještě v drzý připomínce nevábnosti jeho portugalský nabíječky a vlastně čekám, že mi ji natáhne, ale on se ke mně nakloní a navrhne:

„Pojďme někam na pivo do normální hospody. Tady se nějak necítím. Třeba někam, kde budou ukazovat i fotbal. Dneska hraje Real.“

A protože jsem fakt easygoing a otevřený všemu, i nudě španělský La Ligy, jdeme pryč z tohohle nóbl podniku a nakonec zakotvíme v knajpě na Augier Street. Tam se během nuzný výhry Bílýho baletu jedna nula nad Santanderem (nebo jak se ti opálení manekýni v tmavých trenkách jmenujou; pro jejich dobro doufám, že Rafova miniaturnost a přílišná tmavost pohlavních partí není typicky španělskou fyzickou dispozicí) vykropíme pěkně do něma: divokých čtyři čtyři na heinekeny.

A když se pak později společně motáme po dublinských ulicích a snažíme se najít cestu na kolej, Rafa je démonickej a sežranej jak hovado. Snaží se imitovat můj orgasmický výkřik minulý noci, takže vyje na celý Temple Bar:

„Ohhh, ohhh, ohhh! Jééé jééé jééé! A pak jsi to celý ukončil hrdelním fak jéééééé! Prostě zaručeně ten nejpříšernější chlapskej orgasmus, co jsem kdy slyšel.“

„Prosím tě, kolik chlapskejch orgasmů jsi ty tak mohl kdy slyšet?“ ptám se ještě dost pobaveně toho chlupatýho heteráckýho Španěláka, který mě vlastně dost bere, ale na odpověď nečekám, protože už jsme na kolejích.

A pak ve výtahu, kterým jedeme k těm našim spícím královnám, aniž bych věděl, co to do mě vjelo, ho chytnu za těžkou a chladnou přezku jeho pásku a přitáhnu si ho k sobě. A to tak blízko, že se moje čelo dotýká jeho dredů. Vteřinu dvě koukáme na sebe ze vzdálenosti deseti centimetrů, on překvapeně, já odhodlaně. A pro něj je to evidentně ta proslulá vteřina rychlýho rozhodování, kterou si musí alespoň jednou odbýt každý heterák: vyteplit se, třebaže jen pro rychlý pobavení či uvolnění, anebo zůstat i nadále bez teploušský poskvrnky?

A pak se to stane.

Odmítne mě.

Odstrčí mě a řekne:

„Neser…“ A za ty skoro dva roky, co jsem tady v Irsku, je to poprvý, kdy mi nějaký kluk, po kterým jsem vyjel, řekl ne.

Přepište dějiny!

Je to pro mě v tý chvíli naprostý vystřízlivění. A ponížení. Navíc mi to přijde dost absurdní: tohle křovisko není žádná výhra, mnohem hezčí, udržovanější a zajímavější hetero samečci než on mi řekli nadšený ano.

Vejdeme spolu do bytu. Mám po náladě. Něco mele, ale mě to nebere.

„Jdu spát,“ říkám chladně. Všimnu si, že trochu váhá, neví coby a chce situaci řešit, rozebrat a třeba se několikahodinovým rozborem nad vyhuleným špekem, kterýho právě rozpačitě vytáhl z kapsy a začal nadrženě balit, dobrat nějakýho, pro něj – jako pro čistýho heteráka – přijatelnýho kompromisu. Ale já fakt v tuhle chvíli o „kamarádský“, ručně provedený rychloslužby zazhulena nestojím a mizím ve Viktorčině pokoji.

Ponížen na duchu i na těle proklínám celý arogantní Španělsko. Ty dredy se mi stejně hnusily a ztmavlý suši v jeho rozkroku ještě víc. Svlíkám se a lehám si k nahatý Viktorce. Rozespale se ke mně tulí. Chytnu ji za hebký prso a snažím se jí naservírovat šlonga mezi nohy. Ale nejde to, takže z toho je jen takový mazlení naměkko před usnutím. Pak konečně zaberu a usnu v jejích voňavých vlasech.

Jenže pak mě něco probudí!

Nevím, jestli jsem spal pět minut nebo hodinu, ale každopádně zcela zřetelně slyším, jak někdo velmi hlasitě buší. Někdo od vedle si to hodně zvostra rozdává! Brzy mi dojde, že účinkujícími v přezvučený ufuněný árii pro dva jsou Rafa a ta jeho zrůdička. Proboha, to je ale masakr. Hirošima, Kábul. Konečně chápu, co myslel Michal David těmi decibely lásky. Že by odveta za včera, napadá mě. Nebo Rafa ve zcela speciální performanci určený jen pro mě předvádí, a to velmi demonstrativně, svou nebuzerantskou mužnost?

Každopádně když pak ve finále zcela bezostyšně a evidentně naschvál použije můj orgasmický výkřik, plagiátor neomalenej, navíc ukončený drsně chlapáckým a opět mým fak jééééé, okamžitě se mi postaví.

A tak zlehka probouzím Viktorku. Poklepu jí napruženým knobem na záda a pak s ní – pořád ještě v polospánku – rozpoutávám oheň lásky i na týhle straně stěny oddělující dva studentský pokoje.

Jen si tentokrát dávám větší pozor na pusu.

Bez vody, bez lásky

Centrum Corku leží mezi severním a jižním ramenem řeky Lee. Můj exkluzivní loft nad městem je vlastně jakýsi maják, jedinečný pozorovací místo přesně uprostřed ostrova.

Posledních několik dní bez ustání leje a leje, a to fakt dost silně. Ani místní takový vytrvalý a intenzivní chcance nepamatujou, takže koukám zděšeně ze svý pozorovatelny, jak se řeka nejenže povážlivě zvedla, ale dokonce vylila z koryta a nebezpečně se rozlívá po ulicích. Po městě běhají Irové s pytli písku, snaží se zachránit, co se dá, a v jedný chvíli je nástup vody tak agresivní, že to vypadá, že se obě ramena řeky spojí, že centrum města bude pod vodou, že ostrov na pár hodin zanikne.

Za tuhle pohromu, za celý hrozivý záplavy nejen v Corku, ale v celým jihozápadním Irsku, který v televizi označili jako stoletou vodu, se všem zasaženým, postiženým chci moc a moc omluvit. Je totiž víc než jasný, že katastrofu na nás všechny tady na jihu, a to výhradně jen a jen kvůli mně, seslala mocná bohyně Victoria z Dublinu.

Moje krásná portugalská holka na mě totiž v minulých dnech uvalila embargo. Jel jsem za ní do hlavního města, koneckonců jako vždycky, ale byla chladná, kyselá, nestvůrná. Samozřejmě mi hned došlo, co se děje: Rafa se jí svěřil. Nechápu ale, v čem je problém, říkal jsem Viktorce, vždyť o nic nešlo, nebylo to nic, co by nezvratně pohnulo světem, natož náma dvěma, stejně mě nechtěl. (Nevděčný nešťastník jeden, ani nevěděl, že měl nadosah to nejlibovější z celý česko-irský teplý scény! Měl by být šťastný, že jsem se ho vůbec dotknul, protože opačným směrem, kdybychom na to vlítli, já bych se fakt neměl čím chlubit: jeho bych si do svýho teplouškýho CV rozhodně nepřipsal.)

„No jasně že tě nechtěl! Copak jsi opravdu tak arogantně nechápavej a hlava ti nebere, že ne každej tě chce? Některý lidi prostě přitahováni stejným pohlavím nejsou! Chápeš?! A možná tě to překvapí, ale takovejch je nás většina,“ vřeštěla Viktorka nad Starbucks kávou a servírovala kolem sedícím lidem, většinou Amíkům, ke snídani i naše bisexuální drama.

„A já vlastně ani sama nevím, jestli tě ještě chci,“ řekla potom a já jsem se přistihl, že přestože jsem takovej hustej, často cynickej bojovník na poli vztahů, její slova mě zabolela. V tu chvíli jsem si uvědomil, že ji mám opravdu rád, že ji asi chci a že pravděpodobně nechci konec našeho lisabonsko-dejvickýho paktu lásky. Ale možná tu bolest způsobila jen ponížená pýcha, která právě dostala další vostrou na solar.

Pokračovala ještě asi půl hodiny, že prý samozřejmě věděla, že jsem tak nějak podobojí, že rád čuchám k holkám i ke klukům, ale že si myslela, že je to jen jakýsi přechodný období, období hledání. A protože jsem si našel ji a protože to všechno mezi námi bylo přece tak hezký a upřímný a náš vztah je nebo spíš byl postaven na pevných základech, tak si jakože myslela, že od teď chci jenom holky, vlastně jen jednu holku, ji.

A mě z těch jejích keců rozbolela hlava a zhořklo mi vychladlý americký kafe a evidentně jsem nebyl sám, komu blesky sršící Viktorka pokazila snídani, protože kavárna se kolem nás vyprázdnila, nejradši bych taky na chvíli odešel na vzduch a vrátil se, až se bohyně pomsty vykecá. Jedna dustá Amice na mě při odchodu dokonce ukázala prstem a krvežíznivě zasyčela „Že ti není hanba!“ a směrem k mý rozběsněný holce ještě prohodila „Drž se, holka!“ a to už bylo na mě moc, a tak jsem udělal na Viktorku ty nejnevinnější oči a řekl, jestli se nemůžeme jít usmířit a pomazlit do postýlky k ní na pokoj. A ona že si z ní střílím nebo co, že prý jsem poničil naši intimitu, zatím ale neví, jestli nezvratně, ale v tuhle chvíli je každopádně šlus.

A mě napadlo: proboha tohle je další nevýhoda chození s holkama, všechny ty analytický řeči o pocitech; být v týhle situaci s klukem, tak si odpustíme votravný verbální lógr a půjdeme si to někam na usmířenou rozdat a po rychlých očkách na obou stranách se pak ukáže, jestli napětí trvá. I když se Seamusem to takhle jednoduchý taky nebylo.

Když nás pak ze Starbucksu vyhodili, ať si jdeme řešit tu naši přiblblou soap-operu někam do dža, chodili jsme jen tak po městě, dublinský ulice byly studený a vlhký a ona furt mlela a já kolem ní běhal jak ponížený psík prosící paničku o milost, až se to stydím přiznat, protože na mě rozhodně nebyl hezký pohled. A na konci dne, když už jsem v sobě neměl ani špetku důstojnosti, řekla: tak ahoj, možná ti napíšu a přemýšlej, co vlastně chceš, a až na to přijdeš, dej mi vědět.

Ve vlaku, když jsem fičel zpátky na náš klidný jih Irska, kde neřádí žádný portugalský fúrie, byl můj mobil doslova bombardován Viktorčinými zprávami. Evidentně chytla po drobný pauze druhý dech láteření a posílala mi jeden moralizující šplecht za druhým. Z tý feministický esemes hlíny mi utkvěla ve škebli jen jedna iritující myšlenka: napsala mi něco v tom smyslu, že blbnu a trapně sexuálně dovádím jenom proto, že jsem v Irsku. Kdybychom žili spolu třeba tam u vás v Praze, což vlastně není zas tak špatnej nápad, v Praze jsem vždycky chtěla studovat a moc ráda bych poznala všechny ty úžasný pražský památky, tak bys byl – a to se vsadím – obyčejnej poslušnej heterosexuál, navíc se mnou, krásnou holkou z Lisabonu!

To už bylo na mě přirozeně příliš, vypnul jsem mobil a dojel do Corku. A tady na mě čekala ta pohroma: hustý déšť a záplavy.

A takhle to trvá už čtvrtý den: pro jistotu vypnutý telefon a neustále víc a víc vody v ulicích.

Stojím teda na svým balkónu a koukám na spoušť ve městě. Ale víc mě deptá chaos ve mně. Možná je fakt na čase se vrátit domů do Prahy. I s Viktorkou?

A jak tak přemýšlím a několik hodin pozoruju viditelně stoupající hladinu vody, stoupá ve mně přímo úměrně zcela zvláštní a úplně nový pocit a nepříjemný zjištění: Viktorka mě okradla o mě samotnýho! Zadupávala ve mně teplouše! Vlastně mě připravila o moje pracně vybudovaný a zcela přirozeně vnímaný buzerantský sebevědomí. Mě, tu úžasnou bukvici z Prahy 6! Teploušskýho womanizéra, který sexuálně dobývá irský ostrov, a až se tak stane, vrhne se na zbytek Evropy. Cynickýho, ale i přecitlivělýho extraligovýho buzíka, kterýho chtějí jak kluci, tak holky (a v žádným případě to nemusí být jenom Portugalky) a hlavně který chce je. Došlo mi, že to, čemu jsme s Viktorkou říkali láska, třebaže to možná láska byla, bylo každopádně namířený proti mně.

Pln odhodlání získat nazpět svoje sebevědomý přihřátý „já“ zapínám mobil. Po chvíli hromadně mažu všech osmatřicet zpráv od Viktorky a posílám jí jen jednu jedinou:

„Už jsem se rozhodl: dejme si pauzu! A nemyslím tím Kit Kat.“

Hned je mi líp.

Listuju mobilem a hledám někoho, kdo mi ho (sebevědomí) zvedne. Zastavím se u Seamuse – chlopně mi na okamžik vypoví službu: chci ho, vlastně hrozně moc, ale tohle je uzavřená kapitola. Takže jedu dál. Skálopevně se rozhoduju, že moje současnost a nejbližší následující období bude bez lásky. Jen zábava, fun, a skutečný, nikým nedeformovaný Honza Bi. I když: kdo ví? A tak nakonec vylovím v mobilu jedno číslo. Číslo, který mě – doufejme – vyveze zpět do buzerantských výšin a vrátí mi ztracenou gay sílu.

Anthon.

Je možná na čase, aby poté, co jsem mu pomohl u nás v bance, pomohl on mně. Ta zcela nevhodná flirtovná esemeska, kterou jsem mu zrovna poslal, není jen lascivní výzvou k setkání na pokec a latéčko, což v gay výrazivu v podstatě znamená: dejme si několik kusů na posilněnou, spíš víc než míň, a pak se vrhněme na bezudnej homosex. Je něčím víc. Je to sebeočistná omluvenka pro moje „já“. Potvrzení, že jsem zase tam, kam asi patřím. No jasně: a taky jsem dost nadrženej.

Anthonova odpověď přišla asi za půl hodiny. Kladná.

„Vítej zpátky, buzíku Honzíku,“ říkám potěšeně sám sobě a nadšeně mažu do sprchy, abych se pro prvního kluka svý obnovený buzerantský kariéry a prvního Francouze svýho gay života pěkně vymydlil.

Jenže voda neteče.

Ani kapka. Odstávka vody: znečištěná záplavová voda se přeplněnou kanalizací dostala do zásobníků vody pro domácnosti celýho centra města. Viktorčina nemilosrdná pomsta jihu za moje chování a jednání je krutá.

Ale mě to nezastaví. Jdu si koupit vodu balenou, jeden malý Ballygowan s bublinkami. Poslední, který mají:

„Vody už nemáme. Prej nepoteče voda z kohoutku až deset dnů, lidi všechnu vodu vykoupili,“ sděluje mi prodavač.

Doma si ještě jemnou perlivkou z hlubin irský země ošplíchávám vybraný místa těla a chvatně peláším světem bez vody a bez lásky na rande s Anthonem.

jedenáctý měsíc druhého roku

Moje francouzská záležitost

V posledních dnech jsem projevil pravou francouzskou nonšalantnost a na prvních dvou rande s Anthonem nebylo nic. Jen spousta řečí. Povětšinou o našich teplých životech. A na konci večera vždy jen pusa. Francouzská, samozřejmě.

Je to hrozný a příšerně arogantní, ale musím ohledně našich dlouhých hovorů nad všemi těmi cappucciny, presy, a dokonce dvojkami bílýho poznamenat, že krásný francouzský buzík Toník, jak jsem brzy zjistil, není, co se bystrosti, důvtipu a jakýsi povšechný chytrosti týče, nejostřejší nůž v šupleti. Ale o to víc mě přitahuje tělesně, zjistil jsem překvapeně. O to víc ho chci. Takže celý nadržený a chtivý francouzskýho masíčka, navíc neunavený žádnou intelektuálštinou jsem si řekl dvakrát a dost a na třetí schůzce jsem na něj bez skrupulí vletěl.

Pozval jsem ho k sobě domů. Záminka byla jasná: moje sbírka přihřátých francouzských filmů Françoise Ozona. Došlo však jen na úvodní titulky prvního z nich. Všechny povinný řeči okolo jsme si dávno odbyli, on jen zrovna plácal nějaký nesmysly, že by rád jel na výlet do předvánoční Prahy. Zrovna když mlel něco o tom, že v Praze ještě nikdy nebyl a všichni říkají, že Praha je stejně úžasná jako Paříž, jsem ho konečně zalehl.

A bylo to se vším všudy. A bylo to jak Tour de France: dlouhý, úžasný, na několik etap a bude nás oba z toho ještě dlouho bolet zadek

Vlastně mě trochu překvapilo, že se mi dal takhle úplně hned ze začátku, hned na poprvý. Že si neschoval něco na příště. Ale protože zároveň nerad zůstávám někomu něco dlužen a navíc mě fakt bere, no jasně a taky jsem nebyl s klukem fakt dost dlouho, jsem mu taky nabídl. A on si vzal. I jeho to však zaskočilo. Zřejmě i to, že někdo o tolik dominantnější než on a s výrazně heteráckým projevem, si to chce taky takhle nechat udělat. Já to ale neřešil, přišlo mi zkrátka fér mu hned na začátku dát vědět, že jsem plus i mínus. Že jsem verzatilka.

„Mám odejít?“ zašeptal ještě, když jsme se oba konečně dostatečně unavili a znaveně leželi na posteli. V duchu jsem počítal, kolik času uběhlo od chvíle, kdy na tomhle místě ležel naposledy kluk, a ne holka.

„Jak chceš,“ odpověděl jsem a to počítání dnů a týdnů bez kluků mě uspalo.

Ráno jsem se probudil první, venku už je další šedivý prosincový irský den. V první chvíli nevím, že tu neležím sám. Pak ale vedle sebe zahlídnu chlapecký tělo. A v druhý chvíli mě napadne: je to Seamus, jsme zase spolu. Ale tahle iluze netrvá snad ani vteřinku. Jasně, tohle je Anthon, můj klient z banky, který mi včera dal. A já jemu.

Ležím a přemýšlím, jestli z týhle francouzský epizody bude hlavní příběh. Pak se zvednu na lokty a pozoruju ho, jak spí. Oddychuje jemně a vznešeně, skoro až po versaillesku aristokraticky. Má krásný vlasy, ležérně hozený přes půlku obličeje, a úžasnou pleť. Úplně ho vidím pyšně kráčet po Champs-Elysées – určitě bych se za ním otočil. Pak jako zvědavý turista zkoumající dopodrobna veškerý detaily nějaký pařížský památky lehce nadzvedávám deku a sjíždím pohledem na jeho tělo: vidím světlý drobný hrudníček s temnými bradavkami a překvapivě svalnatý ruce a nohy. A mezi nimi mu líně leží malinká povadlá Eiffelovka, u kořene zarostlá tmavým Buloňským lesíkem, který se v jemný cestičce táhne dolů mezi pevný půlky až k tajemný, přesto minulou noc navštívený katedrále v Chartres. Z pečlivý prohlídky, navíc přesně v momentě, kdy se moje, do týhle chvíle povadlá Petřínská věž v pomyšlení na ranní poměření se se svou pařížskou kamarádkou, doteď spící na Anthonově stehně, probudila a začala se vzpřimovat, mě probral zvonek u dveří.

Zvonek řve neodbytně, takže se nakonec přece jen zvedám. Nasupeně vsouvám nahý nohy do kalhot a mažu ke dveřím. Sakra, to musí být Anthonovy džíny, jsou mi dost malý a těsný. Říkám si ještě: jestli je to Viktorka, tak ji klidně pustím dovnitř, ať vidí moje pravý, nebo spíš úplný já, ať se s Anthonem klidně seznámí, koneckonců můžou jet do Prahy spolu, oba po tom touží, ale každopádně beze mě. A když se mi konečně za neustálýho drnčení zvonku podařilo zapnout na knoflík ty zpropadený anorektický džíny, a to jen velmi těsně nad šlongem, takže mi z kalhot trčí minimálně půlka pečlivě upravenýho Slavkovskýho lesa, otvírám dveře.

Stojí tam Seamus.

S obrovským barelem vody.

Překvapeně na něj vejrám. A ještě než stačím já nebo on cokoliv říct, knoflík těsných džin v mým rozkroku exploduje.

Kluci irští, kluci francouzští

„Rozváželi jsme s bráchou barely vody našim prarodičům. Protože voda tady v centru města prej ještě několik dní nepoteče. Tak jsem si myslel, že by se ti jeden taky hodil,“ říká Seamus v mých dveřích.

Já tam mlčky postávám jako ichtyl, džíny, co mi nepatří, mám spadlý hluboko u kolenou, svýho cocka trapně venku. Cocka, se kterým si ještě před třemi měsíci mohl Seamus dělat všechno, co chtěl, a všechno, co se mi líbilo. Už je to tak dávno, napadne mě. Stydlivě si ho kryju dlaněmi.

„Na sprchu to sice není, ale třeba na vaření nebo na čištění zubů. Každopádně kdyby ses potřeboval osprchovat, přijď k nám. Naši tě rádi uvidí,“ řekne ještě můj ex a já si říkám, bože, to je fakt dobrák od kosti a určitě si myslí, že jsem se po našem rozchodu proměnil v podivínskýho úchyla, který běhá doma v džínách, co mu nepadnou.

„Díky moc. Tos nemusel,“ vypadne ze mě konečně.

„Nemáš zač. Tak já jdu. Ahoj.“

„Nechceš jít na chvíli dovnitř?“ ptám se hloupě a úplně nesmyslně, protože nevím, jak by se mu líbilo, kdyby v mým bytě našel jedno luxusní francouzský tělo.

„Ne, děkuju.“ A oba v tu chvíli asi myslíme na to samý: na náš společný život tady, když jsme ještě byli spolu, a na to, jak jsme to dělali na každičkým kousku bytu. Jak jsme spolu byli happy.

„Tak já jdu, měj se, Honzo,“ řekl ještě a zmizel. A ani nevím, jestli poznal, že postel, která bejvávala před časem i jeho, je dneska obsazená. Každopádně vejrám na prázdnou chodbu, na těžký barel vody, co mi Seamus tak galantně přinesl, obouruč si držím moudí a vyrovnávám se s náhlou bolestí. Bolestí způsobenou definitivní jistotou, že tenhle úžasný kluk, který vlastně pro mě znamenal celý Irsko, kluk, který umí vyslovit moje jméno nejrozkošněji a nejvíc sexy ze všech lidí, co znám, je navždy pryč. Že to s ním je navždy zabetonovaný, že už nikdy nebude můj. A jestli jsem třeba jen v koutečku svý vyprahlý, nevděčný, arogantní duše doufal, že bychom to mohli zase jednou dát dohromady nebo si to aspoň z nostalgie párkrát rozdat, tak tenhle velký smutný barel užitkový vody mě rezolutně vyvedl z omylu: never again. A když pak tahám vodu přes práh dovnitř jako nahý žíznivý soukeník, napadá mě provokativní myšlenka: celý to tu skonči a jeď někam jinam. Protože bez Seamuse už nemá cenu dál v Irsku zůstávat. Klátit Portugalky a Francouze můžeš i jinde. Například v Portugalsku. Nebo ve Francii.

O chvíli později, když už se Anthon probudil, natáhl si slipy v retro pařížským stylu a poprosil mě o silný kafe, ho pozoruju, jak jen tak ve spoďárech běhá po mý kuchyni, srká horkou černou Lavazzu, připravenou z Seamusovy vody, a je zase celý takový francouzsky urozený, až mi tvrdne, ale ještě než ho místo snídaně pěkně výživně přefiknu, se ho v zájmu svý budoucnosti ptám, jaký je život tam u nich ve Francii. Odpovídá něco pomateně hloupýho, já přikyvuju, ale neposlouchám. Místo toho pozoruju, jak je ledabyle sexy, a říkám si, jak velký je rozdíl mezi kluky irskými a francouzskými.

Kdybych to měl na základě svých zkušeností s Iry shrnout, zjednodušit a zobecnit, tak o Irech musím jednoznačně prohlásit, že jsou chlupatí, drsní, nekompromisně pragmatičtí, mužnější, neupravenější, neotesaní, přesto přátelští a laskaví, racionální, málomluvní. Když už něco řeknou, tak to většinou bere všechny body.

Na druhou stranu beru-li Anthona jako typickýho Frenče, tak o tomhle vypečeným kmeni pojídačů baget musím říct, že jsou přirozeně kultivovaní a krásní, což neznamená nejbystřejší. Jsou možná lehce bohémsky arogantní, ale to asi plyne z jejich přirozenosti, jsou chladnější, ukecaní a hlavně tohle všechno o sobě vědí a jsou na to pyšní.

A tak sedím, sleduju toho svýho Frantíka, co je jak z filmů od Erika Rohmera, a sestavuju si národnostní profily. Uvědomuju si, že pro mě v tomhle souboji národů, v téhle teplých Hrách bez hranic není vítěze, že já bych bral všechno, hlavně když to má co nabídnout. Anthon pořád něco mele o tom, jak se žije ve Francii a že by se mi tam určitě líbilo, a já si říkám, že už je načase, aby mi tenhle kluk zase nabídl.

„No, jestli jsou tam u vás ve Francii všichni kluci aspoň z části tak sexy jako ty, tak se tam možná z Irska přestěhuju,“ řeknu ještě nadrbaně. Vzápětí jdou jeho sofistikovaný retro spodky dolů, natahuju gumáka a chvíli nato už vysílám svýho vlezlýho českýho velvyslance dopodrobna prozkoumat dary země galskýho kohouta. Ani to kafe nedopil.

Později – to už Anthon odešel – zkoumám svoje nahý tělo a zjišťuju, že je na něm viditelných stop po opakovaných sexovačkách posledních hodin víc, než je po hygienický stránce únosný. Výsledek průzkumu je jasný: chce to bezpodmínečně sprchu. Ale samozřejmě voda pořád neteče, a to mě fakt sere. Začínám mít týhle rozvojový země dost. Takže mi nezbývá nic jinýho, než se trapně jako nějaký příslušník třetího světa ošplouchat v prehistorickým lavoru s donesenou vodou od Seamuse. Jasně že tahle očista neočista stojí za prd. Je to fakt protektorát, ještě zatemnit okna a bude to celý.

Že bych neprošel ani tou nejbenevolentnější hygienickou kontrolou, mi dochází až večer v posteli, když na sobě ještě pořád cítím zatvrdlý kousky Anthonovy sexy osobnosti. Ledabyle tu jeho DNA seškrábu a přemýšlím, jestli ho v následujících dnech učiním svým regulérním boyfriendem. K jednoznačnýmu závěru nedocházím, takže se místo toho modlím za brzký návrat vody do irských kohoutků. A taky se zaříkávám, že ať klidně tohle období sucha trvá ještě měsíc, já se k Seamusovi domů sprchovat nepůjdu ani za nic. A než usnu, vyťukám na mobilu zprávu chybíš mi, dobrou noc a odešlu ji.

Nejdřív Anthonovi a pak i Viktorce.

Budu čekat, dokud nepřijdeš

Jenže po dalším špinavým dni je situace mý osobní hygieny natolik kritická, že porušuju rozhodnutí a celý smradlavý, upadaný a nervózní s osuškou pod ramenem zvoním na dveře svýho ex-boyfrienda v houmlesácký prosbě o sprchu. Otevře mi jeho máma:

„Ale Seamus není doma,“ řekne.

„Aha, tak nic.“

„Nabídla bych ti, abys na něj počkal, ale měla jsem pocit, že už spolu… ehm… nejste.“

„Ano, ehm… nejsme.“

„Navíc nevím, kdy se vrátí, říkal, že bude u svýho přítele,“ řekla ještě trochu odměřeně Seamusova máma a trapnost týhle chvíle mě ochromila víc než slovo přítele. Evidentně myšleno: nějaký nový boyfriend. Neúnosnost nastalý situace dosáhla vrcholu, chci odejít.

Když náhle:

„Ále, teto! To je přece Honda, ten Čech, co s ním Seamus bydlel, ten jedinej, kterýho náš Šejmík tak miloval a určitě ještě miluje. Ahóóój, Hondo!“

Ve dveřích se objevila šlachovitá postavička Seamusovy pubertální sestřenice Tracy.

„Jen pojď dál,“ zapiští. „A na co máš ten ručník? Čekal jsi nějaký partnerský hádky s Seamusem, u kterých se zapotíš? Ha ha ha.“

„Chtěl jsem se jen vysprchovat. Pořád mi v bytě neteče voda.“

„No jasný, jen běž. Hned jak přijde Seamus, tak mu řeknu, že na něj čekáš ve sprše,“ řekne ještě Tracy a navíc spiklenecky a dost pobaveně na mě mrkne. Jako nějaká dohazovačka.

O pět minut později už stojím ve sprše svýho ex. Každopádně si ten zázrak zvaný teplá voda dost užívám. Možná dýl a víc, než by bylo zdrávo. Asi ten luxus tekoucí vody, ale spíš absurdní situace, že tohle je Seamusova koupelna a já si ho zrovna tady a teď mydlím jeho houbičkou a jeho sprchovým gelem, způsobily, že mi schlong trčí k prasknutí. Snažím se odpoutat pozornost a trochu se sexuálně uklidnit, ale nemůžu si pomoct. Navíc když se pak před zamlženým zrcadlem otírám, představuju si, jak tu stojí on a jak si osušuje tělo. Tělo, který mi před několika měsíci patřilo. A pak se totálně neovládnu a otevřu jednu z toaletních skříněk: a vidím Seamusův after shave, Diesel Only the Brave. Trochu na sebe z tý lahvičky ve tvaru sevřený pěsti stříknu a okamžitě ho cítím a to už zcela automaticky zatínám pěst na svým dýzlovi a provozuju něco, co pravděpodobně nepatří do běžných hygienických návyků provozovaných v koupelnách cizích lidí.

A jak tak činím, najednou jsme zase spolu. Zase k sobě patříme. Já a Seamus. On a jeho vůně. Ten můj a ten jeho. My dva.

Vtom se ozve rychlý zaklepání na dveře. Já se leknu, zpanikařím. Přesto ale reaguju a instinktivně a dost nemotorně si omotávám boky ručníkem – přesně ve chvíli, kdy se otevřou dveře. A v nich Tracy.

„Seamus zrovna volal, dneska domů nepřijde. Řekla jsem mu, že na něj čekáš tady ve sprše.“

„Aha, skvělý. A co on na to?“

„Že se načekáš. Ale podle mě bys to neměl vzdávat a čekat, dokud nepřijde!“

„Dej mi dvě minutky, obleču se a vypadnu.“ Nadobro, říkám si ještě. Proboha, proč já se pořád objevuju uprostřed těch nejtrapnějších situací, jaký si lze jen představit: stojím tu před nezletilou sestřenicí svýho bejvalýho jen tak v ručníku, navíc s mohutným bonerem, čehož si nemohla nevšimnout. Jednou mě zavřou. Ale budu v tom nevinně.

„Take your time. Hezkej zadek, mimochodem,“ řekne ještě ta vlezlá holčička a konečně z koupelny vypadne.

Tak tam stojím – v rozpacích a zmaten. Dokončit autoerotickou myšlenkovou reinkarnaci našeho vztahu se mi už nechce. Místo toho píšu prstem na stále ještě zamlžený zrcadlo: Budu čekat, dokud nepřijdeš. H.

Pak se ale naštěstí opanuju, bože, já jsem ale patetický hovado, spěšně se oblíknu, otevřu okno, pára z koupelny rychle uniká, zrcadlo se ochlazuje, takže můj zoufalý, trapný nápis nadobro mizí, a konečně odcházím.

V předsíni se chvatně obuju a Seamusově mámě vychovaně poděkuju. Tracy ale za mnou běží a znovu se ptá, co má Seamusovi vyřídit.

„Že děkuju za sprchu.“

„A to je všechno?“

Mlčky pokývu hlavou a chci konečně vypadnout.

Přitočí se ke mně, chytne mě za ruku a pošeptá mi do ucha:

„Jsi myslel tam v tý sprše na Seamuse, viď? Jsem to viděla. To je tak romantický. Vy k sobě tak patříte…“

„Nemyslím si,“ řeknu chladně místo pozdravu na rozloučenou a doufám, že nikoho z týhle rodiny už nikdy neuvidím.

Domů cháluju ještě s mokrou hlavou. Zmatený a příšerně nadržený.

A když se vrátím do svýho prázdnýho bytu, pořád ještě na sobě cítím Seamusovu vůni. A pak zjistím, že voda v kohoutcích už teče.

Typický, říkám si.

Konec

Hobluje mě hodně zvostra. Zezadu. Vůbec se mi to nelíbí. Snažím se mu říct, že to takhle nechci. A jestli to vůbec teďka nějak chci, tak bude muset dost ubrat. Zjemnit. Ale vůbec mě neposlouchá a naopak přitvrdil. Je fakt vostrej. Hlavou mi problikne motto kampaně jednoho místního fag magazínu: když to nechcete a nelíbí se vám to, je to rape.

Den po nadržený sprše u Seamuse jsem mu poslal esemesku: „Pořád čekám. Třebaže ne v tvý koupelně.“ Ale nic, žádná odpověď. Už víc než týden. A to mě dralo, furt dere. Bez Seamuse není Irsko už dál pro mě.

Zato můj francouzský fuckbody Anthon mě bombardoval zprávama, ve kterých se dost vehementně domáhal svých práv jakožto plnohodnotný boyfriend. Přestože tenhle výstavní Francouz splňuje všechny buzerantský předpoklady i mý náročný požadavky a teoreticky by to mělo fungovat, vlastně se mi do něj vůbec nechce. Je to typ, se kterým se párkrát vyspíte a nic víc. Žádná větší výzva.

„Une autre fois, quelque part ailleurs,“ píšu mu nakonec chladně, protože už mám jeho lísání dost. „Někdy jindy, někde jinde. Třeba v tý Praze…“

Teď si mě ten drsoň dost hrubým chvatem přetočil na záda a na dvě vteřinky, než do mě zase vstoupil, jsem si myslel, že se mu vysmeknu a uteču. Ale čapnul mi nohy za kotníky tak bolestivě, že jsem neměl šanci. Vysoko mi je nadzvednul, až mi můj kostnatej zadek vyletěl do vzduchu, a v takhle bezbranný pozici do mě znovu brutálně narazil svým tvrdým podbřiškem. Ani jsem si v první chvíli neuvědomil, že jsem to já, z koho vypadl ten hrozivej výkřik, kterej se po chvíli změnil v útrpný rytmický vzlykání. A je to dost děsivá litanie, co se ze mě valí, pěkně hlučnej a utýranej lament. Lament za Seamuse, za Anthona, možná i za Arta O’Learyho, ale hlavně za všechny ty kluky, se kterýma to bylo pěkný, vzrušivý, se kterýma to nebolelo, se kterýma jsem nebyl tak bezmocnej a poníženej jako právě teď.

V minulým týdnu jsem se vykašlal na práci, hodil hustý předem neanoncovaný áčko, ze kterýho se mohli všichni v bance zbláznit, jako bych byl první nebo poslední, sakra, a jel do Dublinu za Viktorkou žebrat o trochu lásky. O trochu porozumění. Přinejmenším o jedno drobný rychlý přičichnutí.

„Ještě jednou a končíš,“ řvala na mě do mobilu šéfová, zatímco jsem čekal na Viktorku před dublinskou univerzitou. Ale mně to bylo v tu chvíli jedno. Já si říkal: osobní život a štěstí v něm vždycky first a zároveň jsem se připravoval, jak se budu před svojí portugalskou královnou plazit po břiše. A pak jsem ji konečně zahlídl. Pyšnou a krásnou. Uprostřed svých ošklivých kamarádek a několika hispánsky vyhlížejících trubců, co kolem ní nadrženě vířili. A v tu chvíli mi došlo, že bych ji sice fakt rád přefikl, ale ani za nic s ní nechci mluvit. A tak jsem namísto dojemnýho heteráckýho usmíření zamířil do buzince. V přehřátým Dragonu jsem se, i proto, že mě tam vyfakovali dva týpci z hrabství Kerry, do kterých jsem tam jen tak ze cviku dělal a dožadoval se na nich trochu něhy pro emocionálně anorektickýho Středoevropana, odporně sežral na kaši.

Ráno jsem se probral kousek od St. Stephen’s Greenu a došlo mi, že teda ani dneska to do práce nestihnu: fuck them. Pak jsem v český hospodě v Temple Baru vyžebral desítku na vlak domů, takže jsem zubožený a totálně rozložený po všech stránkách dorazil v poledne do Corku. Ale místo toho, abych šel s prosíkem do práce a snažil se vše uhladit nebo přinejmenším reagovat na těch dvanáct nepřijatých hovorů a jeden voice mail od šéfový („Končíš!“), šel jsem zase do hospody.

A pak večer mi píše Massimo: „Co je s tebou, buzno? Jsi okay? „Ne, nejsem. Jdi do hajzlu,“ odpovím mu vtipně, jak se alespoň domnívám po sedmým guinnessu. A potom někdy ještě později mi volá i Milan: kurva, to se celej svět rozhodl spasit můj život, nebo co?! Ptá se mě pěkně po brněnsku, jak se mám, že zním tak nějak divně a jestli nezajdeme na jedno. A já na to, že si vzpomněl pozdě, béčkovej konópek, buzuluk jeden, protože jsem o jedenáct kusů napřed. A on, že mi vůbec nerozumí, že vůbec neartikuluju, že jsem asi pěkně na sračky. Mně vypadne mobil z ruky, a tak do svý špinavý prázdný dlaně křičím, že ne já, ale můj život je na sračky, a když pak lezu po kolenou a konečně svůj telefon najdu, Milan, ten jedinej člověk, na kterýho se můžu tady v Irsku spolehnout, tam pořád je, ale i jeho nakonec posílám do prdele.

A pak za další dva dny, kdy konečně vystřízlivím, dám se trochu fyzicky dohromady a uvědomím si, že jsem v týhle irský zemi bez práce, bez lásky, bez důstojnosti a hlavně bez jediný zprávy od zpropadenýho Seamuse, navíc pod vlivem tý drásavě se stupňující rozervanosti a neklidný nadrženosti se rozhoduju udělat něco, co jsem, jak mi teď dochází, rozhodně dělat neměl. Něco dost nebezpečnýho. Něco, na co chci brzy, i když to rozhodně nepůjde lehce, zapomenout.

Šel jsem do anonymního sexu přes net.

Ten hrdlořez mě furt brousí, a to hodně nahusto, je na mě fakt dost vostrej. Celkově je scary a rough. Nemůžu si pomoct, ale tečou mi slzy proudem. Párkrát mě proplesknul, ale bolest nevnímám, jen to ponížení a bezmoc. A teď se ve mně hrůznou myšlenkou zastaví krev: rychle šáhnu dolů, do centra dění a má děsivá předtucha se naplní: pigluje mě bez gumy! A to už fakt nedávám, chytám naprostej záchvat nejtvrdší hysterie, tady jde veškerá prdel stranou, smýkám se a chci razantně vše ukončit, on mi ale znovu jednu natáhne, tentokrát silnější, až mě to paralyzuje, dokonce se mi zdá, že na mě teď něco zlostně zasyčel špatnou češtinou, možná něco jako: „,Klit, klit, jeť, jeť,“ ale možná se mi to jen zdálo, on každopádně pokračuje, snad ještě náruživěji. Mám před očima temno. Jen jakoby zdálky na mě svítí malý, ale ostrý světlo, nějakej neonovej nápis, kterej je ale tak daleko, že nejde přečíst. Můj bouchač mi teď zkroutil obě ruce do bolestivý pozice a přetáhl přes ně svůj opasek, aniž by se třeba obtěžoval optat, jestli se mi takovejhle ujetej hnus líbí nebo ne. Zjišťuju, že se fakt nemůžu moc hejbat. Že nemám šanci. A teď už jsem doopravdy vyděšenej! Bojím se! Že mi něco obrovskýma písmenama vytetuje na břicho, jak jsem nedávno četl v jedný knížce, třeba: právě tě ojíždím, ty buzerante! Nebo že to třeba ani nepřežiju.

Prohodil jsem s tím neznámým týpkem jen tři čtyři lajny na Manhuntu a hned jsem se s ním dohodl na setkání: nějaká garáž za městem. Byl jsem tam za třicet minut, a zrovna když mě napadlo, že bych měl být opatrnější a třeba jen poslat Milanovi rychlou zprávu, kde jsem a s kým, aby aspoň někdo věděl, kde se hloupej nadrženej Honza v tuhle chvíli nachází, tak se objevil on a na žádný esemesky už nebyl čas. Dvě tři slova, žádná obřadnost, rovnou na věc. Do obličeje jsem mu pořádně neviděl, zato na ten zbytek jsem měl až moc dobrej rozhled: dobrý, velký, svalnatý tělo, hned bylo jasný, kdo bude dominantní. Jen jsem netušil jak moc.

Zaplaťpánbů: je konec! Hned jak uvadl, jsem se mu vyvlíknul. Vzteky a bezmocí jsem ho vší svou ochablou silou praštil do hrudi, ale vyšlo z toho jen takový směšný, buzerantsky nanicovatý plácnutíčko. Kopnutí do holeně se mi vyvedlo líp. Vyjekl. Podíval se na mě vyděšeně, jakože co dělám, co tak vychyluju, ale to už si sbírám svoje hadry a pakuju se. Aniž bych to registroval, z očí mi pořád tečou slzy.

„Jsi dobrej, takovej neklidnej. Zase příště?“ zeptá se ještě.

Chci ho poslat drsňácky do hajzlu. Chci na něj zavolat gardu, všechny policajty tyhle zpropadený země. Chci na toho západoevropskýho perverza poslat všechny středoevropský mlátiče, všechny východoevropský meatheads, ale ze zaškrcenýho hrdla mi nevyjde ani hláska. Radši mizím. Hážu na sebe nějaký svršky a dávám se do běhu. Běžím ven z toho hangáru nebo co to je.

Běžím domů. Do svýho bytu v centru, ale nejradši bych běžel až tam k nám domů. Do Prahy. Na Evropskou. Tam by si nikdo netroufnul mě takhle ponížit.

Zastavím se až na St. Patrick’s Street. Skoro na tom samým místě, kde jsem stál v tomhle městě takřka před dvěma lety vůbec poprvý. Tam se konečně trochu uklidním. Okay, jsem celej, přežil jsem, nic tak strašnýho se zas nestalo. Nemůžu se ale zbavit stále rostoucího odpornýho dojmu: to mám za to. Zasloužil jsem si to.

A těch posledních pár metrů domů se už jen vleču, nemám sílu. Je to pomaličkej a smutnej pochod hanby, ubrečený, bolestivý video k The Hill od Markéty Irglový, jen místo rozbitýho vysavače za sebou táhnu svoji rozšmelcovanou důstojnost.

Doma zvracím.

A když se mi pak žaludek aspoň trochu uklidní, ale pachuť ze sebe samýho a z toho, co se svým životem provádím, mi v těle zůstává, napadá mě, že zavolám Milanovi. Chci to někomu říct, chci s někým ten hnus rozmělnit, rozředit. S někým, kdo mě nebude soudit, kdo mi bude možná snad i trochu rozumět. Sahám po mobilu. Mám na něm zprávu. Shodou okolností od Milana. Otvírám ji.

V první chvíli mi to nedojde.

Milan mi píše, že je nasranej, že už toho svýho vztahu nevztahu s Aidanem má dost, že dneska šel prej Aidan zase někam někoho ojíždět, zase někoho anonymního z netu.

Mýmu pomalýmu mozku trvá dalších několik vteřin, než sepne. Než si dá dvě a dvě dohromady. Než mi konečně s hrůzou dojde, kdo byl ten vostrej hustoň se základama málo procvičený šukací češtiny, kterej si mě před hodinkou pěkně drsně propigloval skrz naskrz.

Žaludek se mi znovu obrátil. Na záchod jsem to tentokrát nestihl. Taky se mi zase zatmělo před očima.

A když se mi po chvíli svět kolem zase rozednívá, je rozmazaně mlhavej. Pověstná neprostupná irská mlha. Jen jeden jakejsi malej světelnej bod někde v dálce mi svítí ostře do očí. A teď se přibližuje a zvětšuje.

Není to světlo. Je to světelnej, výrazně převostřenej nápis, kterej mě úplně oslepil.

KONEC.

Od sebe / k sobě

S vypětím všech sil jsem zatlačil od sebe do madla střešního okna a to se otevřelo do irský noci. Sedím zkroušeně pod ním a tupě zírám do chladný tmy nad sebou. Jako bych na něco čekal.

A pak – ani nevím za jak dlouho – se to stane: dopadne na mě sněhová vločka.

Začíná sněžit.

Tak to už je moc. V Irsku sněží! Co se to s tím světem děje?

Co se to děje se mnou?

Velký bílý sněhový vločky padají jedna za druhou a jako by poháněly mou znavenou mysl do týravých myšlenek. O všem. O sobě. O tom, proč jsem tady. Co tu dělám a jak se tu chovám. O tý příšerný nehodě při lyžování, při který jsem před dvěma lety přišel o lásku svýho života. O tom, jak jsem se pak rozhodl neutopit se doma v nekonečným smutku a odjel restartovat svůj život do Irska. A proč Irsko? Protože tady přece obyčejně nesněží, tady se nelyžuje, tady lidi zbytečně na sjezdovce neumírají.

Dnes ale sněží i tady. Velký sněhový vločky mi dopadají na tvář a rozpouštějí se. A je to jediná vlhkost, která mi stýká po tváři. Slzy žádný.

Otřu si obličej.

Cítím se najednou svěže, energicky a tak nějak vnitřně omytý a říkám si, tohle je fakt konec, když už sněží i tady. A teď se sníh spustil opravdu zhusta, vlna chladu mi proběhla celým tělem. Ale možná to byla vlna náhlýho pochopení. Že můj restart skončil. Že jsem zase v normálním chodu. Že je na čase se vrátit do normálního života.

Zvedl jsem se, znovu uchopil madlo střešního okna a tentokrát rychlým tahem k sobě – přesně podle pokynu na rámu – okno s hlasitým zaklapnutím zavřel.

Během příštích deseti minut, prvních deseti minut mýho obnovenýho ozdravenýho života, se na něm vytvořila jemná bílá peřina sněhu.

Zpátky doma

Autobus odjel, a tak tu stojím.

S dvěma kufry.

Někde v dálce za mnou ruzyňské letiště a skoro dva roky strávené v Irsku. Pode mnou Kulaťák a přede mnou úplně nová kapitola.

Koukám na ten velký, slavnostně ozdobený kruháč se stovkami světel. Říkám si, díky, hoši, díky za to milé uvítání, jo, aha, to není uvítací slavobrána pro zbloudilého syna Prahy 6, ale vánoční výzdoba, fair enough, a napadá mě, jestli to, že se vracím na Vítězné náměstí, je vítězství, nebo prohra.

Nechci se pouštět do hlubších rozborů, ale je jasné, že mých právě uplynulých dvaadvacet irských měsíců mělo plusy i mínusy. Řekl bych poctivá plichta, se kterou můžu být spokojený. Nebo možná spíš těsná, hodně vydřená výhra.

Mrknu doprava na vlajky různých zemí před hotelem Diplomat: všechny splihle visí, ani nelze rozeznat, která je která. Jen ta jedna se v mrazivém bezvětří podivně mihotá. Oranžovo-bílo-zelená. Vlajka země, kterou první velká láska mého života chtěla vždycky navštívit, ale už to nikdy neudělá. Země, která mi byla léčbou – diagnóza: nevěřím na opakování velké lásky. Země, která mi ukázala nové směry, nové cesty, nové možnosti. Která mi trochu vzala a dost dala. Která mi řekla hodně o sobě samém.

Je zima. Nezřízená dejvická kosa, která by celé Irsko totálně paralyzovala, napadá mě, a tak rychle čapnu jeden z kufrů a říkám:

„Tak tady bydlím. Snad se ti tu bude líbit. Snad se ti tu se mnou bude líbit.“

A osoba, která vedle mě seděla v letadle a teď se nervózně rozhlíží kolem, bere druhý kufr. Míříme večerním mrazem dolů na Kulaťák.

Epilog

leden 2010

Sedím v největším pražském gay klubu, usrkávám irskou kávu a koukám na teplý cvrkot kolem. Vystrojení krasavci procházejí kolem mého stolečku někam dolů, kde je prý bar, taneční parket, dokonce i darkroom. Zatím jsem dole nikdy nebyl. Není proč. Přestože si všechny ty zdejší vyšlechtěné hřebečky pečlivě prohlížím, rozhodně nekrujzuju, nevybírám si. Nestojím o žádného z nich. Jen hledám. Toho jednoho. Dělám to tady den co den každý večer. Už třetí týden.

Praha je úžasná, moc se mi tu líbí. Jen je mi tu hrozná zima. Ze začátku jsem byl celý nadšený ze sněhu. Bílé parky, bílé ulice, bílé věže a domy. Jenže teď, skoro po třech týdnech, už mám sněhové nadílky plné zuby, protože sněhu je pořád víc a víc, špatně se v něm chodí a už není bílý, ale šedivý, a dokonce černý.

U nás doma nesněží.

Taky jsem si slíbil, že se v Čechách naučím lyžovat.

Co se týče zdejší gay scény, musím říct, že je to tu dost jiné než u nás v Irsku: kluci jsou tu rozhodně hezčí, to bez debat, ale na druhou stranu nejsou tak přátelští a otevření jako my teplí Irové; jen tak lehce se s vámi do rozhovoru nedají.

Dopil jsem silné alkoholické kafe, a protože další, páté, už nechci a ani žádný jiný drink, zvedám se a odcházím. Pár postarších, vcelku ucházejících týpků na baru se svými horalskými péřovkami přehozenými přes židle si mě prohlíží: musím fakt vypadat divně – takhle pravidelně tady každý den zevlovat nad kafem a do žádného kluka nakonec nejít.

Tak dneska zase nic. Pořád ale věřím, že se tady jednou ten, koho hledám, přece jen objeví, říkám si ještě a už jsem u východu. Zatlačím do dveří, nic, kouknu na nápis v češtině, v tom nejsložitějším jazyce na světě, tak mi to alespoň po mé třítýdenní zkušenosti připadá, čtu k sobě, aha, asi pull, tak to zkusím na druhou stranu, dveře se otevřou a konečně jsem venku.

A pak kráčím dlouhou ulicí dolů k velké budově na horním konci jednoho dlouhého náměstí a vcházím do metra.

Pochopit metro nebylo pro mě, obyčejného malého irského leprikona z města, kde jezdí jen pár autobusových linek, nakonec zas tak složité. Nejdůležitější je vždycky zjistit, na kterou stranu nástupiště se postavit, a nastoupit tak do správného vlaku.

Asi po pěti minutách čekání přijede vlak, jak jinak, na protější kolej. Zákon schválnosti. Když se v protějším metru zavřou dveře, jen tak instinktivně, asi z nudy, se na ten vlak otočím.

A vtom ho uvidím.

Támhle je!

Honza.

Ten svérázný český kluk, se kterým jsem u nás doma v Corku randil a kterému chci dát ještě jednu šanci. Respektive nám oběma.

Kluk, kterého se chci zeptat, jestli pořád čeká, dokud nepřijdu, protože já jsem zrovna přišel.

A taky mu chci dát nové hodinky Diesel. Protože ty staré ztratil.

Vidím ho teď zcela zřetelně: Honza, důvod proč jsem v tomhle velkém chladném zasněženém městě, stojí jakoby nic v pomalu se rozjíždějícím vlaku. A teď zvedá ruku, a to k nějaké holce, které jsem si před tím nevšiml, která ale evidentně k němu patří, hladí ji po vlasech, vlak zrychluje a celý ten obrázek se mi rozmazává a ujíždí do strany, ale ještě stihnu zahlídnout, jak tu holku tak nějak španělského vzhledu s tmavými vlasy a opálenou pletí políbí, a to je poslední, co jsem schopen registrovat, protože vlak je v dalších dvou sekundách pryč a zbyl mi po něm jenom vítr ve vlasech.

Jako opařený se otočím ke své koleji. Evidentně se mi tentokrát to správné metro vybrat nepodařilo, napadne mě hořce.

Odněkud zdálky přijíždí další vlak. Tentokrát ten můj.

Pojede opačným směrem.